What is the study of interactions between and among states called?

A) Diplomacy

B) International Relations

C) Political Science

D) Sociology

Answer: B) International Relations

Who explained the concept of the arms race in the Richardson process?

A) Niccolò Machiavelli

B) Joseph Nye

C) Lewis Fry Richardson

D) Henry Kissinger

Answer: C) Lewis Fry Richardson

What is adjudication in international relations?

A) Alliance formation

B) War declaration

C) Resolving international disputes through courts

D) Treaty negotiation

Answer: C) Resolving international disputes through courts

Which court replaced the Permanent Court of International Justice in 1945?

A) International Criminal Court

B) International Court of Justice

C) World Court

D) Supreme Court of Nations

Answer: B) International Court of Justice

An alliance typically functions as what type of agreement?

A) Offensive

B) Defensive

C) Economic

D) Cultural

Answer: B) Defensive

What does the term "asylum" refer to in international law?

A) A refugee camp

B) A safe place for legal protection

C) A political alliance

D) A type of treaty

Answer: B) A safe place for legal protection

The term "Balkanization" refers to:

A) Economic integration

B) Military alliance

C) Fragmentation of a region into antagonistic power centers

D) International cooperation

Answer: C) Fragmentation of a region into antagonistic power centers

What determines a state's national interest?

A) Military power only

B) Political ideology only

C) A combination of ideological, moral, legal, and pragmatic considerations

D) Economic interests only

Answer: C) A combination of ideological, moral, legal, and pragmatic considerations

What is the primary goal of pursuing enlightened national interest (ENI)?

A) Expanding military power

B) Pursuing national interest without harming others

C) Economic domination

D) Forming strategic alliances

Answer: B) Pursuing national interest without harming others

The Balance of Power (BOP) in international relations implies:

A) Equal military strength globally

B) Power equilibrium where gains by one equal losses by others

C) Economic equality among nations

D) Non-intervention policies

Answer: B) Power equilibrium where gains by one equal losses by others

What does "Balance of Terror" refer to?

A) Psychological warfare

B) Nuclear deterrence between mutually threatening states

C) Economic sanctions

D) Peace treaties

Answer: B) Nuclear deterrence between mutually threatening states

In naval diplomacy, what are "Choke Points"?

A) Ports used for trade

B) International straits controlling commercial transit

C) Strong naval bases

D) Trade allies

Answer: B) International straits controlling commercial transit

What is deterrence in international relations?

A) Use of military force

B) Credible threat aimed at preventing undesirable behavior

C) Economic aid

D) Diplomatic talks

Answer: B) Credible threat aimed at preventing undesirable behavior

What type of weapons are primarily involved in disarmament efforts?

A) Conventional weapons

B) Nuclear weapons

C) Cyber weapons

D) Chemical weapons only

Answer: B) Nuclear weapons

Geopolitics attempts to explain a state's behavior using:

A) Economic theories

B) Geographical variables

C) Legal frameworks

D) Historical narratives

Answer: B) Geographical variables

What is "Gunboat Diplomacy" primarily associated with?

A) Economic sanctions

B) Use of naval power to coerce states

C) Cultural exchange

D) Peace treaties

Answer: B) Use of naval power to coerce states

The legal doctrine of "Hot Pursuit" allows:

A) Pursuit of offenders beyond territorial limits

B) Mass migration

C) Economic sanctions

D) Diplomatic immunity

Answer: A) Pursuit of offenders beyond territorial limits

Who proposed the concept of paradiplomacy in 1990?

A) Henry Kissinger

B) John Kincaid

C) Joseph Nye

D) Lewis Fry Richardson

Answer: B) John Kincaid

What is strategic autonomy?

A) Dependence on superpowers

B) Ability to pursue foreign policy independently

C) Alliance formation

D) Global economic dominance

Answer: B) Ability to pursue foreign policy independently

Which of the following is an example of a transnational actor?

A) Nation states only

B) Multinational corporations like Google and Apple

C) Military alliances

D) National governments

Answer: B) Multinational corporations like Google and Apple

Which of the following is NOT listed as a primary national interest of a state?

A) Peace and stability in the region

B) Sovereignty and territorial integrity

C) People’s economic well-being

D) Global cultural uniformity

Answer: D) Global cultural uniformity [attached_file:file:1]

Internal harmony and cohesion are categorized under:

A) Military objectives

B) Primary national interests

C) Trade objectives

D) Judicial aims

Answer: B) Primary national interests [attached_file:file:1]

When pragmatic considerations conflict with other criteria in national interest, which usually prevails?

A) Ideological

B) Moral

C) Legal

D) Pragmatic

Answer: D) Pragmatic [attached_file:file:1]

Enlightened National Interest (ENI) suggests:

A) Pursuing interest irrespective of other nations

B) Pursuing interest while considering effects on other countries

C) Ignoring regional stability

D) Prioritizing military expansion

Answer: B) Pursuing interest while considering effects on other countries [attached_file:file:1]

Balance of Power assumes:

A) A positive-sum game

B) A zero-sum game of power

C) A purely economic competition

D) A cultural integration process

Answer: B) A zero-sum game of power [attached_file:file:1]

Balance of Power is seen as an instrument to:

A) Promote colonialism

B) Encourage unilateral dominance

C) Prevent power dominance

D) End all alliances

Answer: C) Prevent power dominance [attached_file:file:1]

Balance of Terror is most closely associated with:

A) Free trade agreements

B) Conventional arms race

C) Nuclear standoff between rivals

D) Humanitarian interventions

Answer: C) Nuclear standoff between rivals [attached_file:file:1]

The doctrine of Mutually Assured Destruction (MAD) was used during:

A) First World War

B) Second World War

C) Cold War

D) Gulf War

Answer: C) Cold War [attached_file:file:1]

Choke points mainly affect:

A) Air traffic

B) Land migration

C) Commercial maritime transit

D) Cyber communication

Answer: C) Commercial maritime transit [attached_file:file:1]

Deterrence operates primarily by:

A) Offering economic incentives

B) Instilling fear of consequences

C) Promoting cultural exchange

D) Ensuring free trade

Answer: B) Instilling fear of consequences [attached_file:file:1]

Which of the following can be used to achieve deterrence?

A) Tourism agreements

B) Military might and nuclear weapons

C) Student exchange programs

D) Language promotion

Answer: B) Military might and nuclear weapons [attached_file:file:1]

Economic strength in deterrence may operate through:

A) Trade liberalization

B) Economic sanctions

C) Cultural festivals

D) Academic conferences

Answer: B) Economic sanctions [attached_file:file:1]

Diplomatic heft in deterrence is reflected through:

A) Tourism promotion

B) UNSC resolutions and condemnation

C) Sports events

D) Educational scholarships

Answer: B) UNSC resolutions and condemnation [attached_file:file:1]

Disarmament primarily aims at:

A) Increasing arms stockpiles

B) Reducing and eliminating certain weapon systems

C) Regulating media

D) Expanding military alliances

Answer: B) Reducing and eliminating certain weapon systems [attached_file:file:1]

After completion of full disarmament, the world would be:

A) Partially militarized

B) Completely demilitarized

C) Regionally armed

D) Militarily balanced

Answer: B) Completely demilitarized [attached_file:file:1]

Geopolitics as an approach:

A) Rejects geography

B) Uses geographical variables to explain state behavior

C) Focuses only on ideology

D) Studies only international organizations

Answer: B) Uses geographical variables to explain state behavior [attached_file:file:1]

Which statement about geopolitical significance is correct?

A) It is permanently fixed

B) It never changes with time

C) It may change in the future

D) It depends only on culture

Answer: C) It may change in the future [attached_file:file:1]

Gunboat Diplomacy historically involved:

A) Cultural exchanges

B) Sending navies to coerce rulers to pay debts

C) Humanitarian aid

D) Judicial cooperation

Answer: B) Sending navies to coerce rulers to pay debts [attached_file:file:1]

Hot pursuit initially is most commonly associated with:

A) Air law

B) Space law

C) Maritime law

D) Cyber law

Answer: C) Maritime law [attached_file:file:1]

In hot pursuit, action is initiated:

A) Only in international waters

B) In the jurisdiction of the violated party

C) Inside neutral territory

D) Only in international airspace

Answer: B) In the jurisdiction of the violated party [attached_file:file:1]

In the Indian context, paradiplomacy focuses on:

A) Role of superpowers

B) Role of local or state governments in diplomacy

C) Role of international courts

D) Role of the military

Answer: B) Role of local or state governments in diplomacy [attached_file:file:1]

Strategic autonomy gained currency during:

A) First World War

B) Post-Cold War era

C) Cold War

D) Inter-war period

Answer: C) Cold War [attached_file:file:1]

Superpower support during the Cold War often came at the cost of:

A) Economic growth

B) State autonomy

C) Cultural identity

D) Judicial independence

Answer: B) State autonomy [attached_file:file:1]

Since independence, India has preferred to:

A) Join military blocs

B) Sacrifice autonomy for security

C) Maintain and defend strategic autonomy

D) Avoid any foreign policy

Answer: C) Maintain and defend strategic autonomy [attached_file:file:1]

Non-alignment is described in the chapter as:

A) A minor element of foreign policy

B) A fundamental principle of Indian foreign policy

C) A purely economic doctrine

D) A military doctrine

Answer: B) A fundamental principle of Indian foreign policy [attached_file:file:1]

India’s decision to increase oil imports from Russia despite western opposition illustrates:

A) Isolationism

B) Strategic autonomy

C) Dependence on alliances

D) Neutrality in trade

Answer: B) Strategic autonomy [attached_file:file:1]

Transnational actors are:

A) Only state actors

B) Non-state actors operating across borders

C) Local governments only

D) Only military alliances

Answer: B) Non-state actors operating across borders [attached_file:file:1]

Which of the following is NOT an example of a transnational actor mentioned?

A) Google

B) Apple

C) IMF

D) Indian Parliament

Answer: D) Indian Parliament [attached_file:file:1]

Collective security treats aggression against one state as:

A) A bilateral issue

B) Aggression against all members

C) An internal matter

D) An economic dispute

Answer: B) Aggression against all members [attached_file:file:1]

NATO is given as an example of:

A) Colonial arrangement

B) Collective security organisation

C) Economic union

D) Cultural forum

Answer: B) Collective security organisation [attached_file:file:1]

Hard power, as identified by Joseph Nye, relies on:

A) Culture alone

B) Economic incentives and military strength

C) Religious influence only

D) Tourism promotion only

Answer: B) Economic incentives and military strength [attached_file:file:1]

An example of hard power in the chapter is:

A) Yoga promotion abroad

B) Trade sanctions imposed by the US on Iran

C) Student exchange programs

D) Film festivals

Answer: B) Trade sanctions imposed by the US on Iran [attached_file:file:1]

Soft power is based on:

A) Coercion and threats

B) Attraction and appeal

C) Territorial occupation

D) Military alliances

Answer: B) Attraction and appeal [attached_file:file:1]

Which of the following is cited as an element of India’s soft power?

A) Nuclear weapons

B) Steel production

C) Bollywood and yoga

D) Coal exports

Answer: C) Bollywood and yoga [attached_file:file:1]

A key limitation of hard power mentioned is that it may:

A) Always ensure peace

B) Lead to unintended escalation and war

C) Completely replace diplomacy

D) Make soft power irrelevant

Answer: B) Lead to unintended escalation and war [attached_file:file:1]

A key limitation of soft power is that it:

A) Works instantly

B) Is built over centuries/decades

C) Does not need institutions

D) Requires no resources

Answer: B) Is built over centuries/decades [attached_file:file:1]

Soft power has limited effectiveness in the absence of:

A) Media

B) Hard power

C) Cultural heritage

D) Tourism

Answer: B) Hard power [attached_file:file:1]

For states with limited economic or military strength:

A) Hard power is easy to use

B) Hard power is not an option

C) Soft power is banned

D) Both powers are irrelevant

Answer: B) Hard power is not an option [attached_file:file:1]

Smart power is defined as the ability to:

A) Reject both hard and soft power

B) Combine hard and soft power effectively

C) Use only economic measures

D) Use only cultural diplomacy

Answer: B) Combine hard and soft power effectively [attached_file:file:1]

Smart power emphasizes:

A) Weak military and no partnerships

B) Strong military plus alliances and institutions

C) Military alone

D) Culture alone

Answer: B) Strong military plus alliances and institutions [attached_file:file:1]

An example of smart power mentioned for India is:

A) Trade embargoes

B) Blue water navy assisting in disaster relief

C) Withdrawing from global forums

D) Closing borders to migrants

Answer: B) Blue water navy assisting in disaster relief [attached_file:file:1]

Hegemony refers to:

A) Equal power among states

B) Dominance or control of one state over others

C) Only economic interdependence

D) Cultural similarity

Answer: B) Dominance or control of one state over others [attached_file:file:1]

A hegemonic power is a state that:

A) Has minimal capabilities

B) Has sufficient capabilities that shape others’ relations

C) Avoids any external engagement

D) Has no influence in the system

Answer: B) Has sufficient capabilities that shape others’ relations [attached_file:file:1]

The Thucydides Trap describes a situation where:

A) Weak states fear each other

B) A rising power instills fear in an established power leading to conflict

C) Allies always cooperate

D) Trade disputes are resolved peacefully

Answer: B) A rising power instills fear in an established power leading to conflict [attached_file:file:1]

International relations is described as:

A) A purely legal discipline

B) A multidisciplinary field combining several disciplines

C) A subfield of sociology only

D) A subset of geography

Answer: B) A multidisciplinary field combining several disciplines [attached_file:file:1]

International relations can also be viewed as:

A) A single-issue field

B) A metadiscipline focusing on systemic structures and patterns

C) A purely historical narrative

D) A domestic policy tool only

Answer: B) A metadiscipline focusing on systemic structures and patterns [attached_file:file:1]

The term “Balkan” is derived from the Turkish word meaning:

A) Open plains

B) Forested mountains

C) Coastal region

D) Desert lands

Answer: B) Forested mountains [attached_file:file:1]

Historically, Balkanization referred to policies towards which region’s states?

A) Scandinavian Peninsula

B) Balkan Peninsula

C) Iberian Peninsula

D) Arabian Peninsula

Answer: B) Balkan Peninsula [attached_file:file:1]

Former Ottoman Empire states mentioned under Balkanization include:

A) France and Italy

B) Albania and Bulgaria

C) Egypt and Turkey

D) Iran and Iraq

Answer: B) Albania and Bulgaria [attached_file:file:1]

Which of the following is listed as a former Ottoman Balkan state in the chapter?

A) Portugal

B) Romania

C) Sweden

D) Norway

Answer: B) Romania [attached_file:file:1]

National interest serves primarily as:

A) A cultural document

B) A tool to identify foreign policy objectives

C) A military doctrine

D) A domestic law

Answer: B) A tool to identify foreign policy objectives [attached_file:file:1]

Peace and stability in the region are classified under:

A) Secondary interests

B) Ideological goals

C) Primary national interests

D) Judicial aims

Answer: C) Primary national interests [attached_file:file:1]

Sovereignty and territorial integrity primarily protect:

A) Cultural exports

B) Geographical and political boundaries of a state

C) Only economic markets

D) Non-state actors

Answer: B) Geographical and political boundaries of a state [attached_file:file:1]

People’s economic well-being as a national interest usually focuses on:

A) External cultural affairs

B) Domestic economic stability and growth

C) Only military expenditure

D) Sports diplomacy

Answer: B) Domestic economic stability and growth [attached_file:file:1]

Internal harmony and cohesion as an interest aim to:

A) Encourage internal conflict

B) Maintain social and political unity

C) Promote separatist movements

D) Exclude minorities

Answer: B) Maintain social and political unity [attached_file:file:1]

The criteria influencing national interest do NOT include:

A) Ideological considerations

B) Moral considerations

C) Legal considerations

D) Astrological considerations

Answer: D) Astrological considerations [attached_file:file:1]

When a state dramatically increases its power, Balance of Power dynamics often cause other states to:

A) Disarm unilaterally

B) Form alliances or increase their own power

C) Withdraw from international system

D) Ignore the change

Answer: B) Form alliances or increase their own power [attached_file:file:1]

The main purpose of Balance of Power practices is to:

A) Create a single superpower

B) Prevent any one state from dominating

C) Promote autarky

D) End diplomacy

Answer: B) Prevent any one state from dominating [attached_file:file:1]

The concept of “Action–Reaction” is mainly used in:

A) Trade theory

B) Game theory and conflict analyses

C) Cultural studies

D) Environmental law

Answer: B) Game theory and conflict analyses [attached_file:file:1]

The arms race concept is linked in the chapter to:

A) Economic liberalization

B) Richardson process

C) Marshall Plan

D) Bretton Woods

Answer: B) Richardson process [attached_file:file:1]

Adjudication resolves disputes in accordance with:

A) Domestic criminal law only

B) Customary religious law

C) International law

D) Corporate regulations

Answer: C) International law [attached_file:file:1]

The Permanent Court of International Justice was established after:

A) World War I

B) World War II

C) Cold War

D) Korean War

Answer: A) World War I [attached_file:file:1]

The International Court of Justice was created in:

A) 1919

B) 1945

C) 1965

D) 1990

Answer: B) 1945 [attached_file:file:1]

Alliances, as described, are usually activated:

A) Only in peacetime

B) During times of war

C) During election periods

D) For sports events

Answer: B) During times of war [attached_file:file:1]

The word “asylum” literally means:

A) Freedom

B) Safe place

C) Refugee camp

D) Peace treaty

Answer: B) Safe place [attached_file:file:1]

Under Article 14 of the 1948 Universal Declaration of Human Rights, the right to asylum belongs to:

A) Individuals only

B) Both individuals and states

C) States, not individuals

D) International organizations only

Answer: C) States, not individuals [attached_file:file:1]

In the context given, deterrence relies solely on:

A) Positive incentives

B) Negative sanctions

C) Cultural attraction

D) Legal immunity

Answer: B) Negative sanctions [attached_file:file:1]

Transnational actors can influence:

A) Only domestic policy

B) Foreign policy of their host country

C) Only local elections

D) Only sports activities

Answer: B) Foreign policy of their host country [attached_file:file:1]

Examples of large technology companies mentioned as transnational actors include:

A) Meta and Microsoft

B) WTO and IMF

C) NATO and SAARC

D) OPEC and BRICS

Answer: A) Meta and Microsoft [attached_file:file:1]

Multilateral institutions listed as transnational actors include:

A) WHO, FIFA

B) IMF, World Bank, EU

C) ASEAN, CPLP

D) NAM, OIC

Answer: B) IMF, World Bank, EU [attached_file:file:1]

Collective security is primarily a method of:

A) Expanding empires

B) Maintaining peace through joint action

C) Promoting trade wars

D) Encouraging isolationism

Answer: B) Maintaining peace through joint action [attached_file:file:1]

Under collective security, states agree to act against:

A) Any aggressor state

B) Only economic competitors

C) Only culturally different states

D) Only non-state actors

Answer: A) Any aggressor state [attached_file:file:1]

Hard power may not be effective against:

A) Poor countries

B) Adversaries with comparable military and economic might

C) Weak alliances

D) Small non-state actors

Answer: B) Adversaries with comparable military and economic might [attached_file:file:1]

In situations where hard power is less effective, the chapter suggests the country with more:

A) Land area

B) Soft power may prevail

C) Natural resources

D) Population

Answer: B) Soft power may prevail [attached_file:file:1]

A key characteristic of soft power resources is that they are:

A) Tangible and military-focused

B) Intangible, like culture and heritage

C) Purely economic

D) Only technological

Answer: B) Intangible, like culture and heritage [attached_file:file:1]

India’s soft power examples in the chapter do NOT include:

A) Bollywood

B) Yoga

C) Cuisine

D) Nuclear submarines

Answer: D) Nuclear submarines [attached_file:file:1]

Smart power strategies aim to advance a state’s goals:

A) Inefficiently and slowly

B) Effectively and efficiently

C) Only through military means

D) Only through ideology

Answer: B) Effectively and efficiently [attached_file:file:1]

The blue water navy assisting countries in the Indian Ocean with disaster relief reflects:

A) Pure hard power

B) Pure soft power

C) Smart power in practice

D) Isolationism

Answer: C) Smart power in practice [attached_file:file:1]

The dominance of a hegemonic power leads other states to:

A) Ignore it completely

B) Define their relationships in reference to it

C) Cut all diplomatic ties

D) Avoid any trade

Answer: B) Define their relationships in reference to it [attached_file:file:1]

The Thucydides Trap is associated with the risk of:

A) Economic depression

B) War due to fear between rising and established powers

C) Judicial overreach

D) Cultural assimilation

Answer: B) War due to fear between rising and established powers [attached_file:file:1]

Who defined diplomacy as "the balance of power between the forces of war and peace"?

A) Henry Kissinger

B) Jawaharlal Nehru

C) Joseph Nye

D) John Kincaid

Answer: A) Henry Kissinger

What is the primary goal of diplomacy?

A) To initiate wars

B) To keep the peace by averting wars

C) To increase military power

D) To dominate smaller states

Answer: B) To keep the peace by averting wars

Diplomacy is a foreign policy method used to influence decisions through:

A) Force

B) Means other than force

C) Economic sanctions only

D) Military power only

Answer: B) Means other than force

One of the key functions of diplomacy is to:

A) Promote conflicts between states

B) Represent a state’s interests in negotiations

C) Impose military rule on other states

D) Withdraw from international engagements

Answer: B) Represent a state’s interests in negotiations

What is essential for productive diplomatic negotiations?

A) Military deterrence

B) Finding shared interests between states

C) Economic sanctions

D) Cultural differences

Answer: B) Finding shared interests between states

What role does diplomacy play for citizens living abroad?

A) Providing legal counsel and advice when they face legal issues

B) Increasing taxation

C) Limiting travel rights

D) Sending military aid

Answer: A) Providing legal counsel and advice when they face legal issues

Diplomacy helps to enforce or facilitate the implementation of:

A) International laws

B) Domestic laws only

C) Military orders

D) Trade restrictions

Answer: A) International laws

Which term refers to the promotion of values that are not imposed but adopted if beneficial?

A) Hard power

B) Soft power

C) Military coercion

D) Economic warfare

Answer: B) Soft power

In diplomacy, what is described as a tool for managing crises within the global system?

A) War

B) Diplomacy

C) Economic embargo

D) Military alliance

Answer: B) Diplomacy

What is Track 1 Diplomacy?

A) Informal citizen diplomacy

B) Official government-to-government diplomacy

C) Business leaders’ exchanges

D) Media diplomacy

Answer: B) Official government-to-government diplomacy

Track 1.5 Diplomacy refers to:

A) Collaboration between official and non-official actors to resolve conflicts

B) Only unofficial meetings

C) Military meetings only

D) Public diplomacy campaigns

Answer: A) Collaboration between official and non-official actors to resolve conflicts

What is Track 2 Diplomacy?

A) Official government meetings

B) Informal, unofficial diplomacy by non-governmental actors like academics and business leaders

C) Military operations

D) Cultural exchange only

Answer: B) Informal, unofficial diplomacy by non-governmental actors like academics and business leaders

Citizen diplomacy is associated with which track?

A) Track 3 Diplomacy

B) Track 1 Diplomacy

C) Track 4 Diplomacy

D) Track 5 Diplomacy

Answer: A) Track 3 Diplomacy

Track 4 Diplomacy includes:

A) Exchange programs, private voluntary organizations, and NGOs

B) Military operations

C) Official government meetings

D) Economic sanctions

Answer: A) Exchange programs, private voluntary organizations, and NGOs

What does Track 5 Diplomacy focus on?

A) Research, education, and training in negotiation and peace studies

B) Military exercises

C) Trade negotiations only

D) Religious ceremonies

Answer: A) Research, education, and training in negotiation and peace studies

Which track involves global activists concerned about disarmament and climate change?

A) Track 6 Diplomacy

B) Track 2 Diplomacy

C) Track 1 Diplomacy

D) Track 7 Diplomacy

Answer: A) Track 6 Diplomacy

Religions uniting nations for peace is associated with:

A) Track 7 Diplomacy

B) Track 3 Diplomacy

C) Track 1 Diplomacy

D) Track 2 Diplomacy

Answer: A) Track 7 Diplomacy

Funding diplomacy through foundations and philanthropists is known as:

A) Track 8 Diplomacy

B) Track 5 Diplomacy

C) Track 9 Diplomacy

D) Track 1 Diplomacy

Answer: A) Track 8 Diplomacy

Shaping public opinion through media such as print, digital, video, radio, and art is part of:

A) Track 9 Diplomacy

B) Track 4 Diplomacy

C) Track 7 Diplomacy

D) Track 1 Diplomacy

Answer: A) Track 9 Diplomacy

Diplomacy that operates simultaneously on multiple tracks is called:

A) Multitrack diplomacy

B) Unilateral diplomacy

C) Bilateral diplomacy

D) Non-aligned diplomacy

Answer: A) Multitrack diplomacy

Multilateral diplomacy involves:

A) Two governments only

B) Three or more governments

C) Individuals only

D) Military alliances only

Answer: B) Three or more governments

An example of multilateral diplomacy is:

A) United Nations

B) Bilateral trade agreement

C) Foreign aid program

D) Cultural exchange program

Answer: A) United Nations

Cultural diplomacy aims to:

A) Increase military cooperation

B) Increase international understanding through arts and culture

C) Promote economic sanctions

D) Limit foreign visitors

Answer: B) Increase international understanding through arts and culture

‘Aman ki Asha’ is a joint cultural project between:

A) India and Pakistan

B) India and China

C) India and Bangladesh

D) India and Nepal

Answer: A) India and Pakistan

Public diplomacy focuses on:

A) Military alliances

B) Media outreach and cultural promotion to foreign audiences

C) Economic reforms only

D) Trade negotiations

Answer: B) Media outreach and cultural promotion to foreign audiences

Economic diplomacy primarily promotes:

A) Military strength

B) A country’s economic interests overseas

C) Political ideology only

D) Cultural programs

Answer: B) A country’s economic interests overseas

Humanitarian diplomacy has evolved due to:

A) Decline in global wars

B) Increase in international wars and globalization

C) Only economic treaties

D) Traditional diplomacy

Answer: B) Increase in international wars and globalization

India’s Vaccine Maitri initiative is an example of:

A) Military diplomacy

B) Humanitarian diplomacy

C) Cultural diplomacy

D) Economic diplomacy

Answer: B) Humanitarian diplomacy

Energy diplomacy focuses on:

A) Cultural exchanges

B) Ensuring energy security and promoting energy commerce

C) Military alliances

D) Trade unions

Answer: B) Ensuring energy security and promoting energy commerce

India’s energy diplomacy recently included obtaining oil from:

A) USA

B) Russia

C) China

D) Saudi Arabia

Answer: B) Russia

Diaspora diplomacy uses:

A) Foreign governments only

B) A country's diaspora to advance the home country's interests

C) Military strategies

D) Trade policies only

Answer: B) A country's diaspora to advance the home country's interests

India has the world’s largest diaspora estimated at:

A) 10 million

B) 17.5 million

C) 5 million

D) 1 million

Answer: B) 17.5 million

Hard diplomacy includes:

A) Military intervention, repressive diplomacy, economic sanctions

B) Cultural exchanges only

C) Public relations

D) Education programs

Answer: A) Military intervention, repressive diplomacy, economic sanctions

Soft power diplomacy was coined by:

A) Niccolò Machiavelli

B) Joseph Nye

C) Henry Kissinger

D) Jawaharlal Nehru

Answer: B) Joseph Nye

An example of soft power is:

A) Economic sanctions

B) Hollywood films and American culture

C) Military threats

D) Trade embargoes

Answer: B) Hollywood films and American culture

Hard power may not be effective against an adversary with:

A) Inferior strength

B) Comparable military and economic might

C) Weak alliances

D) No military

Answer: B) Comparable military and economic might

Soft power diplomacy relies on:

A) Coercion

B) Attraction and appeal

C) Sanctions

D) Military force

Answer: B) Attraction and appeal

India’s soft power tools include:

A) Military strength

B) Bollywood, cuisine, yoga

C) Economic sanctions

D) Nuclear weapons

Answer: B) Bollywood, cuisine, yoga

What is smart power?

A) Using only hard power

B) Using only soft power

C) Combining hard and soft power effectively

D) Avoiding all power

Answer: C) Combining hard and soft power effectively

India’s blue water navy assisting in disaster relief is an example of:

A) Hard power

B) Soft power

C) Smart power

D) Gunboat diplomacy

Answer: C) Smart power

Hegemony means:

A) Equality among states

B) Dominance of one state over others politically, militarily, or economically

C) Disarmament

D) Neutrality

Answer: B) Dominance of one state over others politically, militarily, or economically

The Thucydides Trap refers to:

A) Peaceful rising of powers

B) Conflict resulting from fear instilled by a rising power in an established power

C) Economic integration

D) Diplomatic cooperation

Answer: B) Conflict resulting from fear instilled by a rising power in an established power

What is diplomacy primarily concerned with?

A) Use of force

B) Negotiations and peaceful foreign relations

C) War planning

D) Economic warfare

Answer: B) Negotiations and peaceful foreign relations

A “safe place” for legal protection in international law is called:

A) Alliance

B) Asylum

C) Treaty

D) Jurisdiction

Answer: B) Asylum

In diplomacy, what does ‘Track’ refer to?

A) Types or levels of diplomatic engagement

B) Military routes

C) Economic zones

D) Trade agreements

Answer: A) Types or levels of diplomatic engagement

What is cultural diplomacy used for?

A) To wage war

B) To increase mutual understanding and reduce tensions through arts and culture

C) To impose laws

D) To withdraw from international forums

Answer: B) To increase mutual understanding and reduce tensions through arts and culture

Economic diplomacy can include:

A) Military strikes

B) Trade agreements and encouraging investment

C) Cultural festivals

D) Religious missions

Answer: B) Trade agreements and encouraging investment

What is humanitarian diplomacy?

A) Military aid

B) Efforts to protect human welfare through diplomatic means

C) Economic sanctions

D) Intelligence gathering

Answer: B) Efforts to protect human welfare through diplomatic means

Which diplomacy track includes think tanks and research centers?

A) Track 5

B) Track 2

C) Track 7

D) Track 1

Answer: A) Track 5

The diplomatic effort utilizing religions for peace is:

A) Track 7 Diplomacy

B) Track 9 Diplomacy

C) Track 3 Diplomacy

D) Track 6 Diplomacy

Answer: A) Track 7 Diplomacy

Which of the following is NOT a function of diplomacy?

A) Avoiding conflicts

B) Enforcing international law

C) Managing crises

D) Declaring wars

Answer: D) Declaring wars

Which type of diplomacy emphasizes citizen involvement and cultural, educational exchanges?

A) Track 1

B) Track 3

C) Track 7

D) Track 9

Answer: B) Track 3

What is the main characteristic of Track 2 diplomacy?

A) Official government talks

B) Informal negotiations by non-governmental actors

C) Military alliances

D) Economic sanctions

Answer: B) Informal negotiations by non-governmental actors

A key goal of multilateral diplomacy is to:

A) Engage only two parties

B) Facilitate cooperation among multiple states

C) Exclude developing countries

D) Promote military dominance

Answer: B) Facilitate cooperation among multiple states

Cultural diplomacy can reduce tensions by:

A) Increasing trade tariffs

B) Fostering cultural ties between countries

C) Strengthening military alliances

D) Reducing foreign aid

Answer: B) Fostering cultural ties between countries

Public diplomacy is most closely associated with:

A) Military interventions

B) Media outreach and cultural promotion

C) Economic treaties

D) Intelligence operations

Answer: B) Media outreach and cultural promotion

Economic diplomacy aims to:

A) Promote energy security only

B) Advance a country's economic interests abroad

C) Limit cultural exchange

D) Restrict foreign investments

Answer: B) Advance a country's economic interests abroad

Which of the following has strengthened humanitarian diplomacy?

A) Declining globalization

B) Increasing number of international conflicts

C) Reduction in wars

D) Isolationism

Answer: B) Increasing number of international conflicts

Energy diplomacy involves:

A) Military power projection

B) Guaranteeing energy security and fostering commercial energy ties

C) Only nuclear diplomacy

D) Limiting energy imports

Answer: B) Guaranteeing energy security and fostering commercial energy ties

Indian diaspora diplomacy primarily helps in:

A) Military alliances

B) Promoting economic growth and soft power

C) Cultural isolation

D) Trade embargoes

Answer: B) Promoting economic growth and soft power

Hard diplomacy may include:

A) Military intervention, repressive diplomacy, and economic sanctions

B) Film festivals

C) Cultural exchanges

D) Peace treaties only

Answer: A) Military intervention, repressive diplomacy, and economic sanctions

Soft power diplomacy is based on:

A) Coercion and threats

B) Attraction and cultural appeal

C) Military strength only

D) Economic blockade

Answer: B) Attraction and cultural appeal

Which of these is an example of hard power?

A) Trade sanctions imposed by the US on Iran

B) Bollywood movies

C) Yoga promotion

D) Cultural festivals

Answer: A) Trade sanctions imposed by the US on Iran

According to Joseph Nye, states with limited military and economic strength usually rely on:

A) Hard power

B) Soft power

C) Gunboat diplomacy

D) Economic sanctions

Answer: B) Soft power

Smart power is a strategy that:

A) Uses only hard power

B) Combines hard power with soft power effectively

C) Avoids all forms of power

D) Uses only soft power

Answer: B) Combines hard power with soft power effectively

Which diplomacy track involves cross-cultural and educational exchanges by ordinary citizens?

A) Track 1

B) Track 3

C) Track 5

D) Track 8

Answer: B) Track 3

Track 6 diplomacy mainly involves:

A) Military alliances

B) Global activism on issues such as climate change

C) Economic treaties

D) Cultural festivals

Answer: B) Global activism on issues such as climate change

Which diplomacy type involves multinational conferences and forums?

A) Bilateral diplomacy

B) Multilateral diplomacy

C) Track 2 diplomacy

D) Economic diplomacy

Answer: B) Multilateral diplomacy

Humanitarian diplomacy primarily focuses on:

A) Political domination

B) Protecting human welfare and rights through dialogue

C) Economic sanctions

D) Military aggression

Answer: B) Protecting human welfare and rights through dialogue

India’s “Vaccine Maitri” initiative is best categorized under:

A) Economic diplomacy

B) Humanitarian diplomacy

C) Hard diplomacy

D) Public diplomacy

Answer: B) Humanitarian diplomacy

Energy diplomacy in recent years increasingly revolves around:

A) Fossil fuels only

B) Renewable energy and energy efficiency

C) Trade embargoes

D) Military control of resources

Answer: B) Renewable energy and energy efficiency

Diaspora diplomacy benefits the home country by:

A) Isolating it from global affairs

B) Facilitating remittances and enhancing soft power

C) Increasing military spending

D) Limiting cultural exports

Answer: B) Facilitating remittances and enhancing soft power

The term “Gunboat Diplomacy” was first associated with:

A) British foreign policy

B) American foreign policy

C) Indian foreign policy

D) Soviet foreign policy

Answer: A) British foreign policy

What is the key purpose of Gunboat Diplomacy?

A) Cultural exchanges

B) Using naval power to coerce another state

C) Trade negotiations

D) Humanitarian aid

Answer: B) Using naval power to coerce another state

Which doctrine allows a state to pursue offenders outside its territory?

A) Doctrinal diplomacy

B) Hot pursuit

C) Collective security

D) Strategic autonomy

Answer: B) Hot pursuit

Strategic autonomy gained importance during which period?

A) Cold War

B) World War I

C) World War II

D) Post 2000

Answer: A) Cold War

India’s non-alignment policy aims to:

A) Join military blocs

B) Retain independence in foreign policy without taking sides

C) Avoid relations with all countries

D) Focus only on economic growth

Answer: B) Retain independence in foreign policy without taking sides

Which track of diplomacy deals with research centers and think tanks?

A) Track 5

B) Track 1

C) Track 7

D) Track 3

Answer: A) Track 5

Diaspora communities contribute to diplomacy by:

A) Sending military aid only

B) Promoting the home country’s image abroad

C) Limiting trade relations

D) Engaging in conflicts

Answer: B) Promoting the home country’s image abroad

Which form of diplomacy uses media to influence public opinion internationally?

A) Military diplomacy

B) Public diplomacy (Track 9)

C) Economic diplomacy

D) Hard diplomacy

Answer: B) Public diplomacy (Track 9)

What is the function of Track 8 diplomacy?

A) Funding diplomacy through foundations and philanthropists

B) Military interventions

C) Cultural exchanges

D) Economic treaties

Answer: A) Funding diplomacy through foundations and philanthropists

Which term describes diplomacy conducted by non-governmental actors such as academics and business leaders?

A) Track 2 Diplomacy

B) Track 1 Diplomacy

C) Track 5 Diplomacy

D) Track 7 Diplomacy

Answer: A) Track 2 Diplomacy

Which is NOT a principle of modern diplomacy?

A) Negotiation

B) War declaration

C) Representation of state interests

D) Conflict resolution

Answer: B) War declaration

Cultural diplomacy involves:

A) Military alliances

B) Arts and cultural exchanges to build relationships

C) Economic embargoes

D) Trade deficits

Answer: B) Arts and cultural exchanges to build relationships

Public diplomacy promotes a country’s:

A) Military power only

B) Culture, values, and policies through media and educational activities

C) Trade surplus

D) Economic sanctions

Answer: B) Culture, values, and policies through media and educational activities

Economic diplomacy encourages:

A) Military deployment

B) Foreign investments and trade cooperation

C) Withdrawal from international trade

D) Isolationism

Answer: B) Foreign investments and trade cooperation

Smart power can be best described as:

A) Solely military dominance

B) Combining military strength with alliances and cultural influence

C) Cultural isolation

D) Economic self-sufficiency only

Answer: B) Combining military strength with alliances and cultural influence

Which diplomacy track includes non-profit organizations and voluntary groups?

A) Track 4

B) Track 1

C) Track 7

D) Track 9

Answer: A) Track 4

Diplomatic service to citizens abroad includes:

A) Taxation enforcement

B) Providing legal counsel and protection

C) Military protection

D) Cultural training

Answer: B) Providing legal counsel and protection

Which of the following is a key characteristic of hard diplomacy?

A) Use of military intervention and economic sanctions

B) Cultural exchanges

C) Informal dialogue

D) Media campaigns

Answer: A) Use of military intervention and economic sanctions

What is the main objective of Track 9 diplomacy?

A) Military alliances

B) Shaping global public opinion through media

C) Economic sanctions

D) Trade negotiations

Answer: B) Shaping global public opinion through media

What does "multitrack diplomacy" mean?

A) Diplomacy conducted only by governments

B) Diplomacy conducted simultaneously on multiple levels and by various actors

C) Military alliances only

D) Economic treaties only

Answer: B) Diplomacy conducted simultaneously on multiple levels and by various actors

Which form of diplomacy stressed by Jawaharlal Nehru emphasizes independence and evaluations of each situation on merit?

A) Non-alignment

B) Military alliance

C) Economic diplomacy

D) Cultural diplomacy

Answer: A) Non-alignment

What is a major benefit of economic diplomacy?

A) Promotes cultural isolation

B) Encourages foreign trade and investment

C) Leads to militarization

D) Discourages cooperation

Answer: B) Encourages foreign trade and investment

Energy diplomacy increasingly focuses on:

A) Fossil fuel dominance only

B) Transition to clean energy and renewable technologies

C) Nuclear arms race

D) Trade embargoes on energy

Answer: B) Transition to clean energy and renewable technologies

What role do diaspora communities play in diplomacy?

A) Military conflicts

B) Soft power projection and economic growth through remittances

C) Trade restrictions

D) Cultural withdrawal

Answer: B) Soft power projection and economic growth through remittances

What is NOT a characteristic of Track 1 diplomacy?

A) Conducted by high-ranking officials

B) Informal citizen exchanges

C) Involves national security matters

D) Often involves defense negotiations

Answer: B) Informal citizen exchanges

Which form of diplomacy is best described as “government to government” interaction?

A) Track 1 Diplomacy

B) Track 4 Diplomacy

C) Track 3 Diplomacy

D) Track 9 Diplomacy

Answer: A) Track 1 Diplomacy

The term “public diplomacy” primarily refers to:

A) Military operations

B) Government efforts to communicate directly with foreign public to achieve foreign policy goals

C) Economic sanctions

D) Trade negotiations

Answer: B) Government efforts to communicate directly with foreign public to achieve foreign policy goals

Which of these is an important component in successful diplomatic negotiation?
- A) Understanding and identifying shared interests
- B) Military coercion
- C) Economic warfare
- D) Isolation of the opponent
- Answer: A) Understanding and identifying shared interests

What is foreign policy primarily designed to do?

A) Promote culture only

B) Safeguard and promote national interests externally

C) Increase military expenditures only

D) Focus on internal affairs

Answer: B) Safeguard and promote national interests externally

Which phase of India’s foreign policy was the most idealistic and led by Jawaharlal Nehru?

A) After 2008

B) Immediately post-independence (1950s-1960s)

C) 1990s economic reforms

D) Post 2010

Answer: B) Immediately post-independence (1950s-1960s)

What was India’s stance in the Cold War during Phase 1 of its foreign policy?

A) Aligned with the US only

B) Non-aligned, free to decide each issue on merit

C) Aligned with the Soviet Union only

D) Hostile to both blocs

Answer: B) Non-aligned, free to decide each issue on merit

The Panchsheel Agreement between India and China signed in 1954 included how many principles?

A) Three

B) Four

C) Five

D) Six

Answer: C) Five

Which of the following is NOT a principle of Panchsheel?

A) Mutual respect for territorial integrity

B) Mutual non-aggression

C) Military alliance

D) Equality and mutual benefit

Answer: C) Military alliance

Who coined the term “Non-Alignment” in a UN speech in 1953?

A) Jawaharlal Nehru

B) V. Krishna Menon

C) Indira Gandhi

D) Lal Bahadur Shastri

Answer: B) V. Krishna Menon

The Bandung Conference of 1955 is considered a forerunner to which movement?

A) SAARC

B) BRICS

C) Non-Aligned Movement (NAM)

D) ASEAN

Answer: C) Non-Aligned Movement (NAM)

What was one key challenge facing the Non-Aligned Movement?

A) Overdependence on superpowers

B) Lack of shared ideology beyond pragmatic interests

C) Being too military-oriented

D) Lack of economic growth

Answer: B) Lack of shared ideology beyond pragmatic interests

What does “Marriage of Convenience” refer to in the context of NAM?

A) Political alliances based on shared ideology

B) Alliances formed primarily to maintain independence and neutrality pragmatically

C) Formal military treaties

D) Economic dependencies

Answer: B) Alliances formed primarily to maintain independence and neutrality pragmatically

During Phase 2 (post-Cold War), what major global political change affected India’s foreign policy?

A) US collapse

B) Soviet Union collapse

C) British Empire collapse

D) Formation of NATO

Answer: B) Soviet Union collapse

What major economic reform occurred in India during the Phase 2 period?

A) Nationalization

B) LPG reforms (Liberalization, Privatization, Globalization)

C) Complete isolationism

D) Increased tariffs

Answer: B) LPG reforms (Liberalization, Privatization, Globalization)

India’s foreign policy shifted from non-alignment to what during Phase 2?

A) Isolationism

B) Multi-alignment

C) Aligned with USSR only

D) Aligned with China only

Answer: B) Multi-alignment

What major global crisis marked the beginning of Phase 3 (2008 to present)?

A) World War III

B) Subprime financial crisis

C) Oil crisis

D) Nuclear threat escalation

Answer: B) Subprime financial crisis

Which countries emerged as multiple global poles during Phase 3?

A) USA only

B) Only European countries

C) EU, ASEAN, Russia, Japan, BRICS, and others

D) South America only

Answer: C) EU, ASEAN, Russia, Japan, BRICS, and others

Which policy is the successor to India’s Look East Policy?

A) Open Door Policy

B) Act East Policy

C) Westwards Expansion Policy

D) Non-Intervention Policy

Answer: B) Act East Policy

The Act East Policy was launched in which year?

A) 1992

B) 2014

C) 2000

D) 2020

Answer: B) 2014

The Act East policy primarily focuses on trade, security, and what else?

A) Culture and people-to-people ties

B) Military alliances only

C) Cultural isolation

D) Economic sanctions

Answer: A) Culture and people-to-people ties

Which country’s Belt and Road Initiative (BRI) challenges India’s Act East Policy?

A) Japan

B) China

C) USA

D) Russia

Answer: B) China

What major infrastructure connectivity project is associated with India’s Act East Policy?

A) Silk Road

B) Myanmar-Thailand Trilateral Highway

C) Trans-Siberian Railway

D) Pan-American Highway

Answer: B) Myanmar-Thailand Trilateral Highway

Which country has committed significant investment to India’s Northeast under the Act East Policy?

A) South Korea

B) Japan

C) Australia

D) Russia

Answer: B) Japan

India’s nuclear doctrine is based on which key policy?

A) First Use

B) No First Use (NFU)

C) Preemptive strike

D) Total disarmament

Answer: B) No First Use (NFU)

The Nuclear Command Authority’s political council is chaired by:

A) Defence Minister

B) Prime Minister

C) President of India

D) National Security Advisor

Answer: B) Prime Minister

India conducted its first nuclear test in which year?

A) 1964

B) 1974

C) 1980

D) 1998

Answer: B) 1974

India’s response to China’s nuclear test at Lop Nor precipitated which event?

A) India’s nuclear test at Pokhran

B) Military alliance with USA

C) Economic embargoes on China

D) Withdrawal from nuclear research

Answer: A) India’s nuclear test at Pokhran

India’s no first use policy excludes retaliation in response to:

A) Conventional attacks only

B) Major biological or chemical attacks

C) Economic sanctions

D) Terrorist conventional attacks

Answer: B) Major biological or chemical attacks

The Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty (CTBT) is supported by:

A) India but not formally ratified

B) India with complete ratification

C) India opposing it completely

D) India unaware of it

Answer: A) India but not formally ratified

What is the main criticism India has regarding the Nuclear Non-Proliferation Treaty (NPT)?

A) It is discriminatory

B) It includes too many countries

C) It promotes nuclear armament

D) It is economically biased

Answer: A) It is discriminatory

India advocates nuclear disarmament through:

A) Unilateral disarmament

B) Negotiations among nuclear states

C) Ignoring global treaties

D) Maintaining nuclear monopoly

Answer: B) Negotiations among nuclear states

India’s foreign policy in Phase 1 supported which struggle?

A) Capitalism

B) Anti-colonialism and liberation movements

C) Isolationism

D) Colonialism

Answer: B) Anti-colonialism and liberation movements

Which steel plant was established with Soviet Union support post-independence?

A) Rourkela

B) Bhilai

C) Jamshedpur

D) Durgapur

Answer: B) Bhilai

During the Cold War, India maintained close ties with:

A) United States

B) Soviet Union

C) China

D) UK

Answer: B) Soviet Union

India’s early foreign policy opposed:

A) Decolonization

B) Colonialism and imperialism

C) Non-alignment

D) Democratic principles

Answer: B) Colonialism and imperialism

What year did India and China sign the Panchsheel agreement?

A) 1947

B) 1954

C) 1962

D) 1971

Answer: B) 1954

NAM was established with the participation of how many countries?

A) 50

B) 120

C) 30

D) 80

Answer: B) 120

India's foreign policy today is characterized as:

A) Completely non-aligned

B) Aligned state but issue-based alliances

C) Pro-US only

D) Pro-China only

Answer: B) Aligned state but issue-based alliances

Which region became important in India's foreign policy due to Act East Policy?

A) Europe

B) Asia-Pacific

C) Africa

D) South America

Answer: B) Asia-Pacific

India’s foreign policy in Phase 3 increasingly focuses on:

A) Political and security concerns

B) Economic diplomacy

C) Military alliances only

D) Isolationism

Answer: B) Economic diplomacy

Which of the following is an accomplishment of the Act East Policy?

A) India is ASEAN’s fourth biggest trade partner

B) India withdrew from ASEAN

C) India imposed tariffs on ASEAN

D) India ignored Southeast Asia

Answer: A) India is ASEAN’s fourth biggest trade partner

The Simla Agreement was signed between India and Pakistan in:

A) 1947

B) 1972

C) 1980

D) 1990

Answer: B) 1972

The Simla Agreement established the:

A) Line of Control (LoC)

B) International border

C) Indus Waters Treaty

D) None of the above

Answer: A) Line of Control (LoC)

Which Indian Prime Minister met Pakistani PM Nawaz Sharif in Lahore in 1999?

A) Jawaharlal Nehru

B) Atal Bihari Vajpayee

C) Indira Gandhi

D) Manmohan Singh

Answer: B) Atal Bihari Vajpayee

What triggered the 1971 India-Pakistan war?

A) Kashmir dispute

B) East Pakistan’s struggle for independence

C) Economic sanctions

D) British withdrawal

Answer: B) East Pakistan’s struggle for independence

The Indo-Soviet Treaty of Peace, Friendship and Cooperation was signed in:

A) 1947

B) 1971

C) 1980

D) 1991

Answer: B) 1971

The term “Look East Policy” was initiated in:

A) 1980s

B) 1990s

C) 2000s

D) 2010s

Answer: B) 1990s

Which Indian government launched the Act East Policy?

A) UPA

B) NDA

C) None

D) Congress only

Answer: B) NDA

India opposes which global treaty citing discrimination?

A) Nuclear Non-Proliferation Treaty (NPT)

B) Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty (CTBT)

C) Paris Agreement

D) Kyoto Protocol

Answer: A) Nuclear Non-Proliferation Treaty (NPT)

Which Indian city is home to several IT startups and MNCs contributing to diaspora success?

A) Mumbai

B) Bengaluru

C) Chennai

D) Pune

Answer: B) Bengaluru

The Trilateral Highway connects India with:

A) Bangladesh and Myanmar

B) Nepal and Bhutan

C) Pakistan and Afghanistan

D) Sri Lanka and Maldives

Answer: A) Bangladesh and Myanmar

Who presides over the Executive Council of India’s Nuclear Command Authority?

A) Prime Minister

B) National Security Advisor

C) Defence Minister

D) President

Answer: B) National Security Advisor

What is the significance of India’s “No First Use” policy?

A) Declares India will not initiate nuclear attack

B) Enables India to strike first

C) Allows preemptive strikes

D) Disallows nuclear weapons entirely

Answer: A) Declares India will not initiate nuclear attack

India’s economic ties post-independence included cooperation with which of the following countries?

A) Soviet Union and Germany

B) USA and UK only

C) China exclusively

D) France and Italy

Answer: A) Soviet Union and Germany

The Bhilai Steel Plant was established with help from:

A) USA

B) Soviet Union

C) Germany

D) Japan

Answer: B) Soviet Union

The Rourkela Steel Plant was established with help from:

A) USA

B) Soviet Union

C) Germany

D) Japan

Answer: C) Germany

India’s foreign policy during the Cold War can be best described as:

A) Completely aligned with the USA

B) Practicing non-alignment with occasional tilt towards Soviet Union

C) Aligned with China

D) Isolationist

Answer: B) Practicing non-alignment with occasional tilt towards Soviet Union

The primary reason for India’s tilt towards the Soviet Union during the Cold War was:

A) Military assistance

B) Ideological alignment only

C) Economic aid and mutual security concerns

D) Cultural ties

Answer: C) Economic aid and mutual security concerns

India’s foreign policy emphasized support for which type of countries post-independence?

A) Colonial powers

B) Newly independent and developing countries

C) Only Western countries

D) Only Eastern bloc countries

Answer: B) Newly independent and developing countries

How did India contribute to nuclear disarmament efforts?

A) By refusing to join nuclear clubs

B) Through advocacy at global forums and non-proliferation efforts

C) By disarming unilaterally

D) Ignoring global treaties

Answer: B) Through advocacy at global forums and non-proliferation efforts

India’s 1998 nuclear tests were code named:

A) Shakti

B) Agni

C) Vajra

D) Prithvi

Answer: A) Shakti

The India-US civil nuclear deal was signed in:

A) 2005

B) 2008

C) 2010

D) 2012

Answer: B) 2008

India has signed nuclear cooperation agreements with:

A) USA only

B) Several countries including USA, Russia, France, and Japan

C) Only Russia

D) China only

Answer: B) Several countries including USA, Russia, France, and Japan

Which Indian leader was the architect of India’s non-alignment policy?

A) Indira Gandhi

B) Jawaharlal Nehru

C) Rajiv Gandhi

D) Lal Bahadur Shastri

Answer: B) Jawaharlal Nehru

India’s non-alignment post-Independence sought to:

A) Join one superpower bloc

B) Maintain independence from both US and USSR blocs

C) Support the Eastern bloc only

D) Support the Western bloc only

Answer: B) Maintain independence from both US and USSR blocs

The Non-Aligned Movement (NAM) originally consisted of how many member countries?

A) 15

B) 120

C) 75

D) 200

Answer: B) 120

India’s Look East Policy was primarily formulated to:

A) Focus solely on India’s western neighbors

B) Enhance economic and strategic relations with Southeast Asian countries

C) Isolate China

D) Build ties with Africa only

Answer: B) Enhance economic and strategic relations with Southeast Asian countries

The Act East Policy replaced the Look East Policy during which Prime Minister’s tenure?

A) Manmohan Singh

B) Narendra Modi

C) Atal Bihari Vajpayee

D) Indira Gandhi

Answer: B) Narendra Modi

Act East Policy focuses on boosting ties with countries in:

A) Europe

B) Indo-Pacific region

C) South America

D) Antarctica

Answer: B) Indo-Pacific region

India’s eastern neighbors significant to its Act East Policy include:

A) Nepal and Bhutan

B) Bangladesh and Myanmar

C) Pakistan and Afghanistan

D) Sri Lanka and Maldives

Answer: B) Bangladesh and Myanmar

Which of the following is a challenge to India’s Act East Policy?

A) China’s Belt and Road Initiative (BRI)

B) Russia’s policies

C) European Union’s trade policies

D) African Union

Answer: A) China’s Belt and Road Initiative (BRI)

India’s nuclear doctrine was first formally declared in:

A) 1998

B) 2003

C) 2008

D) 2012

Answer: B) 2003

India maintains a policy of credible minimum deterrence. This means:

A) Unlimited nuclear weapons

B) Sufficient nuclear weapons to deter aggression, but no arms race

C) No nuclear weapons

D) First strike policy

Answer: B) Sufficient nuclear weapons to deter aggression, but no arms race

India conducted a nuclear test in 1998 at which location?

A) Pokhran

B) Nagarjuna Sagar

C) Rourkela

D) Bhilai

Answer: A) Pokhran

What year did India and China have the Sino-Indian War?

A) 1962

B) 1954

C) 1971

D) 1984

Answer: A) 1962

After the 1962 war, the Panchsheel Agreement:

A) Was reaffirmed without disagreements

B) Came under strain and did not yield expected results

C) Was replaced by a military pact

D) Was expanded to include Pakistan

Answer: B) Came under strain and did not yield expected results

India’s independent foreign policy post-independence was characterized by:

A) Alignment with the West

B) Non-alignment and sovereignty preservation

C) Aligning with China

D) Isolationism

Answer: B) Non-alignment and sovereignty preservation

The Treaty of Peace, Friendship and Cooperation between India and Soviet Union was signed in:

A) 1968

B) 1971

C) 1980

D) 1990

Answer: B) 1971

India’s policy towards colonial countries post-independence was:

A) Supportive of liberation and anti-colonial movements

B) Supportive of colonial rule

C) Neutral

D) Hostile to all

Answer: A) Supportive of liberation and anti-colonial movements

The term “Multi-alignment” in India’s foreign policy means:

A) Joining multiple military blocs

B) Maintaining multiple strategic partnerships without formal alliances

C) Completely isolating from global powers

D) Aligning only with the USA

Answer: B) Maintaining multiple strategic partnerships without formal alliances

India’s non-aligned movement had observer states from how many countries?

A) 5

B) 17

C) 25

D) 10

Answer: B) 17

The first phase of India’s foreign policy gave importance to:

A) Economic development alone

B) Anti-colonialism and global peace

C) Military expansion only

D) Isolation from global institutions

Answer: B) Anti-colonialism and global peace

India’s approach to global nuclear disarmament emphasizes:

A) Complete unilateral disarmament

B) Multilateral negotiations and disarmament by all nuclear powers

C) No participation in global forums

D) Strengthening nuclear arsenal without dialogue

Answer: B) Multilateral negotiations and disarmament by all nuclear powers

Which of the following is NOT a feature of India’s foreign policy in Phase 3?

A) Emphasis on multi-alignment

B) Economic diplomacy

C) Increased isolationism

D) Strategic partnerships

Answer: C) Increased isolationism

India’s “Look East Policy” was primarily geared to:

A) Focus on Afghanistan

B) Enhance trade and economic ties with Southeast Asia

C) Strengthen ties with Europe

D) Improve relations with South America

Answer: B) Enhance trade and economic ties with Southeast Asia

The Act East Policy explicitly includes focus on:

A) Only trade

B) Political, economic, cultural, and security ties

C) Military interventions

D) Exclusion of ASEAN

Answer: B) Political, economic, cultural, and security ties

India’s decision to increase oil imports from Russia despite western opposition demonstrates:

A) Dependence on Western countries

B) Strategic autonomy

C) Isolationism

D) Pro-western alignment

Answer: B) Strategic autonomy

NAM evolved from being an exclusively political movement to also include:

A) Commercial and economic cooperation

B) Military alliances only

C) Cultural isolation

D) Religious movement

Answer: A) Commercial and economic cooperation

India’s foreign policy approach after independence can be described as:

A) Aggressive

B) Idealistic and principled, promoting peace and decolonization

C) Pro-Western

D) Hostile to neighbours

Answer: B) Idealistic and principled, promoting peace and decolonization

India’s non-alignment policy allowed it to:

A) Align strictly with the West

B) Judge situations independently on their merits

C) Ignore global affairs

D) Join military blocs

Answer: B) Judge situations independently on their merits

Which of the following best describes India’s nuclear posture?

A) Aggressive first strike

B) Credible minimum deterrence with no first use

C) Complete disarmament

D) Unlimited nuclear arsenal

Answer: B) Credible minimum deterrence with no first use

India’s foreign policy today reflects:

A) Complete non-alignment

B) Pragmatic multi-alignment with strategic autonomy

C) Military domination of neighbours

D) Complete isolationism

Answer: B) Pragmatic multi-alignment with strategic autonomy

The main goal of India’s Act East Policy is to:

A) Isolate China

B) Integrate India’s economy and security with the Asia-Pacific region

C) Withdraw from ASEAN

D) Focus on South Asia only

Answer: B) Integrate India’s economy and security with the Asia-Pacific region

India’s relations with which country posed the biggest challenge after independence?

A) Pakistan

B) China

C) USA

D) Russia

Answer: B) China

During Phase 1, India’s foreign policy promoted:

A) Military expansionism

B) Anti-colonial struggles and peaceful coexistence

C) Nuclear proliferation

D) Alliances with western powers exclusively

Answer: B) Anti-colonial struggles and peaceful coexistence

The Belgrade meeting in 1961 was significant for:

A) Calling for nuclear disarmament

B) Signing a military treaty

C) Strategic nuclear alliance formation

D) Trade agreements

Answer: A) Calling for nuclear disarmament

India’s early foreign policy emphasized:

A) Military alliances only

B) Sovereignty and territorial integrity

C) Colonial dominance

D) Isolationist principles

Answer: B) Sovereignty and territorial integrity

India’s foreign policy inherited notions of:

A) Colonial imperialism

B) Peace, independence, and anti-colonialism

C) Aggressive nationalism

D) Military expansion only

Answer: B) Peace, independence, and anti-colonialism

India’s 1998 nuclear tests led to international:

A) Condemnation and sanctions initially

B) Support from all countries

C) Withdrawal from UN

D) Peace treaties with Pakistan

Answer: A) Condemnation and sanctions initially

India and China signed Panchsheel in:

A) New Delhi

B) Beijing

C) Colombo

D) Kathmandu

Answer: A) New Delhi

India’s non-alignment was criticized as:

A) Immoral neutrality by John Foster Dulles

B) Aligning too closely with the USSR

C) Being pro-China

D) Being pro-USA

Answer: A) Immoral neutrality by John Foster Dulles

India’s strategic autonomy means:

A) Complete isolation

B) Pursuing foreign policy independently without pressure from superpowers

C) Joining military blocs

D) Abandoning sovereignty

Answer: B) Pursuing foreign policy independently without pressure from superpowers

India’s foreign policy has always balanced:
- A) Economic needs with strategic interests
- B) Military invasion with diplomacy
- C) Isolation with cultural ties
- D) Aggression with retaliation only
- Answer: A) Economic needs with strategic interests

What is the Indian diaspora commonly defined as?

A) NRIs, PIOs, OCI

B) Only NRIs

C) Only PIOs

D) Only OCI

Answer: A) NRIs, PIOs, OCI

When were the PIO and OCI categories merged?

A) 2010

B) 2015

C) 2000

D) 2020

Answer: B) 2015

Approximately how many Indians live abroad according to the PDF?

A) 10 million

B) 25 million

C) 50 million

D) 5 million

Answer: B) 25 million

According to the World Migration Report 2022, India is ranked what among countries with emigrant population?

A) First

B) Second

C) Third

D) Fourth

Answer: A) First

Which of the following countries has more than one million Indians living there?

A) USA

B) United Kingdom

C) United Arab Emirates

D) All of the above

Answer: D) All of the above

What is the approximate annual remittance India receives as per the World Bank Migration and Development Brief 2022?

A) USD 50 billion

B) USD 75 billion

C) More than USD 100 billion

D) USD 25 billion

Answer: C) More than USD 100 billion

Which countries are in the top five remittance recipients alongside India?

A) USA, China, Russia

B) China, Mexico, Philippines, Egypt, India

C) Russia, Brazil, South Africa

D) None of these

Answer: B) China, Mexico, Philippines, Egypt, India

The Indian diaspora contributed politically by lobbying for which major legislation in the US?

A) Civil Rights Act

B) Indian Civilian Nuclear Agreement Bill 2008

C) Trade Sanctions

D) Immigration Ban

Answer: B) Indian Civilian Nuclear Agreement Bill 2008

Who was the first Indian Prime Minister to encourage the Indian diaspora participation in nation building?

A) Jawaharlal Nehru

B) Rajiv Gandhi

C) Narendra Modi

D) Atal Bihari Vajpayee

Answer: B) Rajiv Gandhi

What year was the Ministry of Overseas Indian Affairs established?

A) 1999

B) 2004

C) 2010

D) 2015

Answer: B) 2004

Which of the following was introduced by the Indian government in 2005?

A) PIO Card

B) Overseas Citizenship of India (OCI) Scheme

C) Pravasi Bharatiya Divas

D) Know India Program

Answer: B) Overseas Citizenship of India (OCI) Scheme

What is the Pravasi Bharatiya Divas?

A) A day to honour the contributions of the Indian diaspora

B) An immigration policy

C) A trade agreement

D) An educational scheme

Answer: A) A day to honour the contributions of the Indian diaspora

What is the ‘Know India Program’?

A) An overseas skill enhancement program

B) A three-week orientation program for diaspora youth

C) A tourism booster for Indians abroad

D) A visa scheme

Answer: B) A three-week orientation program for diaspora youth

What kind of occupational categories are majorly found among the Indian diaspora?

A) Technological graduates and manual labour

B) Political leaders only

C) Military personnel only

D) Cultural performers only

Answer: A) Technological graduates and manual labour

What is a major security concern for Indian workers abroad?

A) Immigration delays

B) Kidnapping and violence in Middle East

C) Cultural assimilation

D) Language barriers

Answer: B) Kidnapping and violence in Middle East

What law in Saudi Arabia threatens employment of foreign workers including Indians?

A) Immigration Act

B) Nitaqat Law

C) Visa Extension Act

D) Labour Welfare Act

Answer: B) Nitaqat Law

Which of the following social security treaties has India signed for the safety of its diaspora?

A) Bilateral treaties with individual countries

B) Multilateral treaties with all countries

C) None

D) UN treaties only

Answer: A) Bilateral treaties with individual countries

What is a major complaint of Indian diaspora regarding Indian consular services?

A) Delayed passports

B) Mistreatment and demands for illegal gratification at entry points

C) Language barriers

D) Lack of educational programs

Answer: B) Mistreatment and demands for illegal gratification at entry points

Which program was launched in 2006 to insure Indian workers abroad?

A) Pravasi Bharatiya Bima Yojana

B) Overseas Workers Insurance Program

C) Worker Welfare Yojana

D) External Employment Insurance

Answer: A) Pravasi Bharatiya Bima Yojana

The e-migrate system introduced in 2015 aims to:

A) Control foreign employers recruiting Indian workers

B) Restrict overseas Indian investments

C) Improve cultural exchanges

D) Increase remittances

Answer: A) Control foreign employers recruiting Indian workers

The swarna pravasi yojana aims at:

A) Improving Indian workers' employability abroad through training

B) Providing free education in India

C) Giving remittance subsidies

D) Cultural orientation

Answer: A) Improving Indian workers' employability abroad through training

Diasporas contribute to India’s economic growth mainly through:

A) Investments and remittances

B) Tourism only

C) Military aid

D) Environmental programs

Answer: A) Investments and remittances

Which is NOT a challenge faced by Indian diaspora?

A) Dual citizenship issues

B) Security threats abroad

C) Complete political representation in host countries

D) Employment threats due to local laws

Answer: C) Complete political representation in host countries

India’s diaspora policy under Atal Bihari Vajpayee included:

A) Abolishing PIO card

B) Introduction of PIO card and Overseas Citizenship of India

C) Restriction on voting rights of NRIs

D) Stopping diaspora engagement

Answer: B) Introduction of PIO card and Overseas Citizenship of India

What year did India merge PIO and OCI cards?

A) 2010

B) 2015

C) 2018

D) 2020

Answer: B) 2015

The Indian government honours the diaspora on which day?

A) August 15

B) January 9 (Pravasi Bharatiya Divas)

C) October 2

D) November 14

Answer: B) January 9 (Pravasi Bharatiya Divas)

Which region hosts a large number of Indian manual labor migrants?

A) Caribbean

B) West Asia/Arab countries

C) Europe

D) Africa

Answer: B) West Asia/Arab countries

One benefit of diaspora noted is their role as:

A) Culture bridges

B) Economic drain

C) Political isolationists

D) None of the above

Answer: A) Culture bridges

Which of the following best describes Sukhram’s ‘policy of non-intervention’ towards diaspora before the 1980s?

A) Proactive defense of diaspora rights

B) Non-intervention to avoid offending host countries

C) Complete assimilation of diaspora

D) Diaspora exclusion

Answer: B) Non-intervention to avoid offending host countries

The Overseas Citizenship of India (OCI) provides:

A) Full Indian citizenship

B) Multiple entry, multi-purpose lifelong visa without political rights

C) Work permits only

D) Only access to education

Answer: B) Multiple entry, multi-purpose lifelong visa without political rights

Diaspora contribute to Indian soft power through:

A) Promoting Indian culture abroad

B) Military collaboration

C) Economic sanctions

D) Isolationism

Answer: A) Promoting Indian culture abroad

How does the Indian government support diaspora tourism?

A) Neglect

B) Promote tourism among second-generation PIOs

C) Restrict diaspora travel

D) Tax diaspora

Answer: B) Promote tourism among second-generation PIOs

What role does the NRI voting rights issue play in diaspora policy?

A) No rights currently for NRIs to vote at all levels

B) NRIs vote in local elections only

C) All NRIs have full voting rights

D) NRIs vote in host country elections

Answer: A) No rights currently for NRIs to vote at all levels

Which parliamentary committee is suggested to focus on Indian diaspora issues?

A) Finance Committee

B) Foreign Affairs Committee

C) A parliamentary standing committee on Indian diaspora

D) Defence Committee

Answer: C) A parliamentary standing committee on Indian diaspora

Which of the following is a key challenge at Indian entry points for diaspora?

A) Warm welcome

B) Complexity and demands for illegal gratification

C) Free services

D) Multiple visa-free entry

Answer: B) Complexity and demands for illegal gratification

Indian diaspora funds significantly contribute to which Indian sectors?

A) Infrastructure and real estate

B) Agriculture only

C) Education only

D) None of the above

Answer: A) Infrastructure and real estate

What does the term 'Girmitiya' refer to?

A) Ancient scriptures

B) Indentured Indian laborers taken abroad in colonial times

C) Indian military regiment

D) Diaspora associations

Answer: B) Indentured Indian laborers taken abroad in colonial times

Which country is NOT mentioned as having significant Indian diaspora population?

A) United States

B) United Kingdom

C) Australia

D) France

Answer: D) France

Diaspora’s influence on India’s foreign policy has:

A) Declined recently

B) Increased through lobbying and economic ties

C) No impact

D) Led to isolationism

Answer: B) Increased through lobbying and economic ties

Which Indian ministry primarily deals with diaspora affairs?

A) Ministry of External Affairs

B) Ministry of Overseas Indian Affairs (merged later)

C) Ministry of Home Affairs

D) Ministry of Finance

Answer: B) Ministry of Overseas Indian Affairs (merged later)

Which Indian city is considered a hub for technology and diaspora entrepreneurship?

A) Jaipur

B) Bengaluru

C) Lucknow

D) Ahmedabad

Answer: B) Bengaluru

What is a major source of complaint among Indian diaspora regarding consular services?

A) Efficient visa services

B) Demand for bribes and mistreatment

C) Multiple flights home

D) Freedom to vote

Answer: B) Demand for bribes and mistreatment

Which of the following is a significant aspect of diaspora diplomacy?

A) Military deployment

B) Lobbying and remittances

C) Expulsion of diaspora

D) Ignoring overseas Indians

Answer: B) Lobbying and remittances

India’s diaspora population includes:

A) Only highly skilled professionals

B) Both high-skilled professionals and manual laborers

C) Only manual laborers

D) Only students

Answer: B) Both high-skilled professionals and manual laborers

The Pravasi Bharatiya Bima Yojana is:

A) A social security scheme for overseas Indians

B) An educational scholarship

C) A visa facilitation scheme

D) A trade agreement

Answer: A) A social security scheme for overseas Indians

India’s diaspora engagement strategy includes which cultural tool?

A) Comic books

B) Films and music

C) Military parades

D) Economic sanctions

Answer: B) Films and music

The Smart Cities initiative in India benefits from diaspora investment in which sector?

A) Technology and infrastructure

B) Agriculture

C) Movie production

D) Traditional crafts

Answer: A) Technology and infrastructure

The ‘Tracing the Roots’ program aims to:

A) Trace roots of diaspora’s Indian ancestors

B) Deport illegal immigrants

C) Provide travel documents

D) Promote tourism only

Answer: A) Trace roots of diaspora’s Indian ancestors

Which foreign policy principle initially limited India’s involvement with diaspora?

A) Interventionism

B) Non-interventionism

C) Expansionism

D) Isolationism

Answer: B) Non-interventionism

Future diaspora engagement requires:

A) Stricter immigration laws

B) Friendlier reception and streamlined immigration processes in India

C) Complete disengagement

D) Higher taxes on diaspora

Answer: B) Friendlier reception and streamlined immigration processes in India

Which country has the largest population of Indian diaspora?

A) United Kingdom

B) United States of America

C) United Arab Emirates

D) Canada

Answer: B) United States of America

The Overseas Citizenship of India (OCI) card gives holders rights similar to:

A) Full Indian citizenship

B) Residency rights but excludes political rights

C) Only temporary visitor status

D) None of the above

Answer: B) Residency rights but excludes political rights

The Pravasi Bharatiya Samman award is given by the Indian government to:

A) Indian scientists only

B) The distinguished Non-Resident Indians and Persons of Indian Origin

C) Political leaders only

D) Indian businessmen only

Answer: B) The distinguished Non-Resident Indians and Persons of Indian Origin

In which year was the Pravasi Bharatiya Samman award instituted?

A) 2000

B) 2003

C) 2005

D) 2010

Answer: B) 2003

Which organization conducts the Pravasi Bharatiya Divas convention?

A) Ministry of Home Affairs

B) Ministry of External Affairs

C) Ministry of Overseas Indian Affairs

D) Ministry of Finance

Answer: B) Ministry of External Affairs

Remittances from the Indian diaspora constitute approximately what percent of India's GDP?

A) 1%

B) 2.5%

C) 3.5%

D) 5%

Answer: C) 3.5%

Which Indian state receives the highest remittances from overseas Indians?

A) Punjab

B) Kerala

C) Uttar Pradesh

D) Tamil Nadu

Answer: B) Kerala

What role does the Indian diaspora play in Indian trade?

A) Negligible

B) Facilitators of trade and investment

C) Barriers to trade

D) None

Answer: B) Facilitators of trade and investment

Which affected Indian sector benefits most from remittances?

A) Education

B) Agriculture and rural development

C) Defense

D) Automotive

Answer: B) Agriculture and rural development

Which Indian state actively engages with its diaspora through the Kerala State Non-Resident Keralites' Affairs (NORKA)?

A) Andhra Pradesh

B) Kerala

C) Rajasthan

D) Gujarat

Answer: B) Kerala

India’s initiatives to engage diaspora youth include:

A) Youth Conferences and Leadership Programs

B) Military training camps

C) Visa restrictions

D) Overseas taxation treaties

Answer: A) Youth Conferences and Leadership Programs

What is the major language spoken in the Indian diaspora in the Caribbean?

A) Hindi

B) Bhojpuri

C) Tamil

D) Punjabi

Answer: B) Bhojpuri

Which Indian diaspora community is known for its migration to Fiji and South Africa?

A) Northern Indian

B) South Indian

C) Caribbean Indian

D) Indo-African

Answer: D) Indo-African

What UNESCO-recognized cultural contribution originated from the Indian diaspora in the Caribbean?

A) Yoga

B) Chutney music

C) Bollywood dance

D) Classical Indian music

Answer: B) Chutney music

Which factor has led to major Indian migration to Gulf countries?

A) Economic opportunities and labor demand

B) Religious pilgrimages

C) Political alliances

D) None

Answer: A) Economic opportunities and labor demand

The term “Brain Drain” refers to:

A) Emigration of skilled professionals from India

B) Emigration of unskilled laborers

C) Remittances sent back to India

D) Return migration

Answer: A) Emigration of skilled professionals from India

Which country has Indian-origin persons in key government positions, including governors and members of parliament?

A) USA

B) UK

C) Canada

D) Australia

Answer: B) UK

The Indian diaspora’s involvement in politics has led to:

A) Reduced voting rights back home

B) Lobbying for India-friendly policies abroad

C) Isolation from India’s foreign policy

D) Military interventions

Answer: B) Lobbying for India-friendly policies abroad

What is the participation of Indian diaspora in UN peacekeeping?

A) Minimal

B) Significant as military and police personnel

C) Absent

D) Economic contributions only

Answer: B) Significant as military and police personnel

Which Indian diaspora group is known for entrepreneurial success in the technology sector?

A) Indo-Caribbean

B) Indo-American

C) Indo-African

D) Indo-Pacific

Answer: B) Indo-American

Which Indian state launched a dedicated ‘Diaspora Engagement Policy’ in recent years?

A) Maharashtra

B) Tamil Nadu

C) Punjab

D) Kerala

Answer: D) Kerala

What is a major problem faced by Indian migrant workers in the Gulf?

A) Lack of jobs

B) Restricted labor rights and legal protections

C) Political asylum denial

D) Language barriers only

Answer: B) Restricted labor rights and legal protections

What was the purpose of the Pravasi Bharatiya Bima Yojana?

A) Provide health insurance for overseas Indians

B) Promote tourism

C) Facilitate investment

D) None of the above

Answer: A) Provide health insurance for overseas Indians

What percentage of India’s remittances comes from Gulf countries?

A) About 20%

B) Over 50%

C) Less than 10%

D) None

Answer: B) Over 50%

What is the significance of the ‘Diaspora Knowledge Network’?

A) Connect diaspora for cultural exchange

B) Facilitate professional and academic networking

C) Track migration flows only

D) None

Answer: B) Facilitate professional and academic networking

What proportion of remittances to India are used for:

A) Consumption and education

B) Military spending

C) Political campaigns

D) Overseas travel

Answer: A) Consumption and education

Which country has a prominent Indian-South African diaspora?

A) South Africa

B) Egypt

C) Kenya

D) Nigeria

Answer: A) South Africa

What cultural festival is popularly celebrated by the Indian diaspora in Trinidad and Tobago?

A) Diwali

B) Christmas

C) Ramadan

D) Easter

Answer: A) Diwali

What important international agreement strengthened India-Gulf diaspora relations?

A) India-Gulf Cooperation Council Memorandum of Understanding

B) India-ASEAN Free Trade Agreement

C) India-EU Partnership

D) BRICS Agreement

Answer: A) India-Gulf Cooperation Council Memorandum of Understanding

India’s diaspora has major stakes in what aspect of India’s foreign relations?

A) Defense policy

B) Economic and cultural diplomacy

C) Military alliances only

D) Immigration control

Answer: B) Economic and cultural diplomacy

India’s Ministry of External Affairs organizes which event to connect diaspora?

A) Pravasi Bharatiya Divas

B) Independence Day

C) Republic Day

D) Gandhi Jayanti

Answer: A) Pravasi Bharatiya Divas

Which of the following is a priority area in India’s diaspora policy?

A) Security and welfare of emigrants

B) Restricting migration

C) Discouraging cultural ties

D) Military recruitment

Answer: A) Security and welfare of emigrants

What is the focus of the “Know India Programme”?

A) Exposing foreign challenges to diaspora youth

B) Educating diaspora youth about India’s culture, history, and development

C) Political training

D) Investment schemes only

Answer: B) Educating diaspora youth about India’s culture, history, and development

Indian diaspora contributes to which sectors most in India?

A) Real estate and infrastructure

B) Traditional agriculture only

C) Military and defense

D) Mining

Answer: A) Real estate and infrastructure

Which among these is NOT a major country of Indian emigration?

A) USA

B) Canada

C) Brazil

D) Australia

Answer: C) Brazil

Which Indian language has the most speakers in the diaspora?

A) Hindi

B) Punjabi

C) Telugu

D) Tamil

Answer: A) Hindi

Which is NOT typically provided as a service to Indians abroad by Indian missions?

A) Passport renewal

B) Legal assistance

C) Political lobbying

D) Emergency aid

Answer: C) Political lobbying

What is the primary economic benefit of Indian diaspora to India?

A) Foreign aid

B) Remittances

C) Military support

D) None

Answer: B) Remittances

India’s “Swasthya Vahini” project is aimed at:

A) Healthcare for diaspora

B) Healthcare awareness in India

C) Infrastructure development

D) Education abroad

Answer: B) Healthcare awareness in India

Indian diaspora festivals promote:

A) Language preservation

B) Traditions and culture

C) Economic exchange

D) Political movements

Answer: B) Traditions and culture

Indian diaspora presence contributed to extending which type of international cooperation?

A) Economic and trade relations

B) Military alliances

C) Complete immigration shutdowns

D) Scientific isolation

Answer: A) Economic and trade relations

Which Indian sector has benefited from diaspora IT professionals?

A) Software export

B) Agriculture

C) Mining

D) Traditional manufacturing

Answer: A) Software export

Indian diaspora women commonly face challenges such as:

A) Political exclusion only

B) Social isolation and abuse in some countries

C) Complete equality

D) None

Answer: B) Social isolation and abuse in some countries

Indian diaspora advocacy contributed to India’s inclusion in:

A) Nuclear Suppliers Group (NSG)

B) WTO only

C) SAARC only

D) ASEAN only

Answer: A) Nuclear Suppliers Group (NSG)

Indian diaspora contributes to India’s image by:

A) Promoting culture, education, and business abroad

B) Promoting insurgency in India

C) Political interference abroad

D) None of these

Answer: A) Promoting culture, education, and business abroad

India has cultural centers abroad called:

A) Bhartiya Kendras

B) Cultural Embassies

C) Indian Consulates

D) Cultural Associations

Answer: A) Bhartiya Kendras

The Ministry of Overseas Indian Affairs was merged with which ministry in 2016?

A) Ministry of External Affairs

B) Ministry of Home Affairs

C) Ministry of Commerce

D) Ministry of Defence

Answer: A) Ministry of External Affairs

The Indian diaspora has significant voting power in which country?

A) USA

B) UK

C) Canada

D) Singapore

Answer: A) USA

Which is NOT part of the Indian government’s diaspora policy focus?

A) Engagement

B) Welfare

C) Deportation

D) Security

Answer: C) Deportation

Diasporas’ role in global trade is often seen as:

A) Detrimental

B) Essential facilitators and investors

C) Irrelevant

D) Hindrance

Answer: B) Essential facilitators and investors

How many countries are included in South Asia?

A) Six

B) Eight

C) Ten

D) Twelve

Answer: B) Eight

Which countries border India?

A) Bangladesh, Bhutan, Nepal

B) Pakistan, Afghanistan, Sri Lanka

C) Bangladesh, Bhutan, Nepal, Pakistan, Afghanistan, Sri Lanka, Maldives

D) All except Maldives

Answer: C) Bangladesh, Bhutan, Nepal, Pakistan, Afghanistan, Sri Lanka, Maldives

What is India's neighborhood-first strategy focused on?

A) Military dominance

B) Commerce, connectivity, and people-to-people ties

C) Isolationism

D) Nuclear weapons

Answer: B) Commerce, connectivity, and people-to-people ties

What was the British policy toward India's neighborhood primarily based on?

A) Promoting democracy

B) Protecting the Indian colony using buffer states

C) Encouraging decolonization

D) Economic expansion

Answer: B) Protecting the Indian colony using buffer states

Who viewed India's neighbors as "part of one family"?

A) Mahatma Gandhi

B) Jawaharlal Nehru

C) Indira Gandhi

D) Atal Bihari Vajpayee

Answer: B) Jawaharlal Nehru

What is the Gujral Doctrine based on?

A) Reciprocity and mutual dependence

B) Panchsheel and non-reciprocity

C) Military alliances

D) Economic sanctions

Answer: B) Panchsheel and non-reciprocity

Which of the following is NOT a principle of the Gujral Doctrine?

A) India does not seek reciprocity from neighbors

B) No country should allow its territory to be used against another

C) Military intervention in neighbors' affairs

D) Disputes to be resolved peacefully

Answer: C) Military intervention in neighbors' affairs

What was the main aim of Manmohan Doctrine?

A) Economic interdependence and regional integration

B) Military alliances

C) Isolationist policy

D) Nuclear proliferation

Answer: A) Economic interdependence and regional integration

What policy focuses on people-oriented regional frameworks for stability and prosperity?

A) Non-alignment

B) Neighborhood First Policy

C) Look East Policy

D) Act East Policy

Answer: B) Neighborhood First Policy

What are the four pillars of Neighborhood First Policy?

A) Military, Economy, Politics, Culture

B) Priority, Support for development, Connectivity, Promotion of regionalism

C) Isolation, Defense, Diplomacy, Trade

D) None of the above

Answer: B) Priority, Support for development, Connectivity, Promotion of regionalism

What is BBIN?

A) Bangladesh-Bhutan-India-Nepal regional grouping

B) Military alliance

C) Trade agreement with Pakistan

D) Economic sanctions group

Answer: A) Bangladesh-Bhutan-India-Nepal regional grouping

What is the role of India in the Indian Ocean region?

A) Peripheral state

B) Dominant regional power

C) Observer only

D) Non-involved

Answer: B) Dominant regional power

What does India emphasize in its neighborhood policy regarding bilateral issues?

A) Military escalation

B) Peaceful resolution through bilateral dialogue

C) Economic sanctions

D) Ignoring disputes

Answer: B) Peaceful resolution through bilateral dialogue

What is one major example of India-Bangladesh cooperation?

A) India-Bangladesh Land Boundary Agreement

B) Military alliance

C) Nuclear cooperation

D) No cooperation

Answer: A) India-Bangladesh Land Boundary Agreement

What event intensified India-Pakistan hostility post-1947?

A) Mao’s Cultural Revolution

B) Partition and Kashmir dispute

C) Economic reforms

D) India-US relations

Answer: B) Partition and Kashmir dispute

Who was the ruler of Jammu and Kashmir at the time of accession to India?

A) Sheikh Abdullah

B) Maharaja Hari Singh

C) Jawaharlal Nehru

D) Muhammad Ali Jinnah

Answer: B) Maharaja Hari Singh

In which year did the Indo-Pakistan war over Kashmir first happen?

A) 1947

B) 1965

C) 1971

D) 1999

Answer: A) 1947

What was the outcome of the 1971 Indo-Pakistan war?

A) Creation of Bangladesh

B) Pakistan’s full territorial control

C) Withdrawal of India

D) Continued disputed Kashmir status

Answer: A) Creation of Bangladesh

Which agreement ended the 1971 war and established the Line of Control in Kashmir?

A) Tashkent Agreement

B) Simla Agreement

C) Karachi Agreement

D) Lahore Declaration

Answer: B) Simla Agreement

What did the Lahore Declaration (1999) signify between India and Pakistan?

A) Start of peace and confidence-building measures

B) War declaration

C) Economic blockade

D) No diplomatic ties

Answer: A) Start of peace and confidence-building measures

What major terrorist attack occurred in Mumbai in 2008?

A) Pulwama attack

B) 26/11 Mumbai attacks

C) Pathankot attack

D) Uri attack

Answer: B) 26/11 Mumbai attacks

Who was identified as the lone live attacker during the 26/11 Mumbai attacks?

A) Ajmal Kasab

B) Hafiz Saeed

C) Masood Azhar

D) Dawood Ibrahim

Answer: A) Ajmal Kasab

Which country is accused of harboring terrorist groups active against India?

A) Nepal

B) Bangladesh

C) Pakistan

D) Sri Lanka

Answer: C) Pakistan

The Kartarpur Corridor connects India with Pakistan to facilitate access to which religious site?

A) Ajmer Sharif

B) Gurdwara Kartarpur Sahib

C) Golden Temple

D) Jama Masjid

Answer: B) Gurdwara Kartarpur Sahib

What is the significance of the 2018 agreement on the Kartarpur Corridor?

A) Allows Indian pilgrims visa-free access to the corridor

B) Bans pilgrimages

C) Military alliance

D) Trade route

Answer: A) Allows Indian pilgrims visa-free access to the corridor

What is SAARC?

A) South Asian Association for Regional Cooperation

B) Security Alliance of Asian Regional Countries

C) South American Association for Resource Cooperation

D) None of the above

Answer: A) South Asian Association for Regional Cooperation

Which country withdrew from SAARC in 2016?

A) Pakistan

B) Bangladesh

C) India

D) Afghanistan

Answer: C) India

What is India's major initiative for regional connectivity with neighbors?

A) BBIN Motor Vehicles Agreement

B) SAFTA

C) ASEAN

D) Other than above

Answer: A) BBIN Motor Vehicles Agreement

India’s disaster aid to which neighbor after a 2015 earthquake was significant?

A) Pakistan

B) Nepal

C) Bangladesh

D) Bhutan

Answer: B) Nepal

Which of the following countries does India consider within its extended neighborhood?

A) Southeast Asian nations and Central Asia

B) South American countries

C) African nations

D) European countries

Answer: A) Southeast Asian nations and Central Asia

What is the heart of Asia process?

A) Regional peace and cooperation platform including Afghanistan

B) Trade agreement with China

C) Military alliance

D) Cultural exchange program

Answer: A) Regional peace and cooperation platform including Afghanistan

Which country did India sign a friendship treaty in 1950?

A) Pakistan

B) Afghanistan

C) Bangladesh

D) Nepal

Answer: B) Afghanistan

What infrastructure project links Iran with Afghanistan and India?

A) Chabahar Port

B) Gwadar Port

C) Hambantota Port

D) Colombo Port

Answer: A) Chabahar Port

Which militant groups have been supported from Pakistan and operate against India?

A) Lashkar-e-Taiba and Harkat-ul-Mujahideen

B) ISIS only

C) Taliban only

D) None

Answer: A) Lashkar-e-Taiba and Harkat-ul-Mujahideen

Which country is an ally in capacity building of the Afghan National Army?

A) China

B) India

C) USA

D) Russia

Answer: B) India

What is India’s estimated investment in Afghanistan?

A) 1 billion USD

B) 3 billion USD

C) 5 billion USD

D) 10 billion USD

Answer: B) 3 billion USD

Which country contributes significantly to stability in the Indian Ocean's western region?

A) India

B) China

C) Russia

D) USA

Answer: A) India

India’s membership in the Shanghai Cooperation Organization (SCO) is aimed at:

A) Military aggression

B) Regional stability and counter-terrorism

C) Economic sanctions

D) Isolation

Answer: B) Regional stability and counter-terrorism

What is BBIN?

A) Bangladesh, Bhutan, India, Nepal regional initiative

B) Military alliance

C) Trade pact with Pakistan

D) None

Answer: A) Bangladesh, Bhutan, India, Nepal regional initiative

India's military exercises with Nepal and Bangladesh are called:

A) Surya Kiran and Sampriti

B) Shakti and Vajra

C) Yudh Abhyas and Malabar

D) None

Answer: A) Surya Kiran and Sampriti

What is the "Line of Control"?

A) International border between India and Bangladesh

B) Ceasefire line between India and Pakistan in Jammu and Kashmir

C) Maritime boundary in Indian Ocean

D) None

Answer: B) Ceasefire line between India and Pakistan in Jammu and Kashmir

Which agreement established the Line of Control between India and Pakistan?

A) Simla Agreement 1972

B) Tashkent Agreement 1966

C) Lahore Declaration 1999

D) Karachi Agreement 1948

Answer: A) Simla Agreement 1972

Which policy marked India’s formal shift from non-alignment to multi-alignment?

A) Manmohan Doctrine

B) New Economic Policy

C) Neighborhood First Policy

D) Act East Policy

Answer: A) Manmohan Doctrine

India’s policy to enhance connectivity with neighbors includes:

A) Memorandums of Understanding with SAARC countries

B) Military bases in neighbors

C) Suspension of trade

D) Isolation

Answer: A) Memorandums of Understanding with SAARC countries

India provides disaster assistance to neighbors through:

A) Military invasion

B) Technical aid like weather forecasting and resource management

C) Economic sanctions

D) Isolationism

Answer: B) Technical aid like weather forecasting and resource management

What was a major aim of the Simla Agreement?

A) To end conflict and establish durable peace in the subcontinent

B) To declare war

C) To change borders unilaterally

D) To merge India and Pakistan

Answer: A) To end conflict and establish durable peace in the subcontinent

Which neighboring country of India has economic cooperation based on trade agreements, connectivity, and bilateral dialogue?

A) Afghanistan

B) Pakistan

C) Which neighbors? All SAARC countries

D) China

Answer: C) Which neighbors? All SAARC countries

India’s foreign policy emphasizes resolving disputes with neighbors through:

A) Armed conflict

B) Peaceful bilateral dialogue

C) Sanctions

D) None

Answer: B) Peaceful bilateral dialogue

What key challenge affects India’s neighbourhood policy?

A) Pakistan’s hostility

B) Economic stagnation

C) Cultural differences

D) Language barriers only

Answer: A) Pakistan’s hostility

Which country's instability in South Asia is a major concern for India?

A) Bangladesh

B) Afghanistan

C) Sri Lanka

D) Maldives

Answer: B) Afghanistan

Which countries constitute the "Five South Asian Neighbours" under Gujral Doctrine?

A) Pakistan, Bangladesh, Nepal, Bhutan, Sri Lanka

B) Pakistan, Afghanistan, Iran, Nepal, Bangladesh

C) Sri Lanka, Maldives, Bhutan, Nepal, Bangladesh

D) Pakistan, China, Afghanistan, Nepal, Bhutan

Answer: A) Pakistan, Bangladesh, Nepal, Bhutan, Sri Lanka

What principle governs India’s relations with neighbors as per Gujral Doctrine?

A) Mutual respect without expectation of reciprocity

B) Military dominance

C) Economic competition

D) Political isolation

Answer: A) Mutual respect without expectation of reciprocity

Bangladesh-Bhutan-India-Nepal (BBIN) countries cooperate mainly in:

A) Military exercises

B) Transportation and energy development

C) Cultural exchanges only

D) None

Answer: B) Transportation and energy development

What was a consequence of the 1965 India-Pakistan war?

A) Tashkent Agreement establishing ceasefire

B) Collapse of India

C) Merger of Pakistan and India

D) Creation of Bangladesh

Answer: A) Tashkent Agreement establishing ceasefire

What major event triggered the 1971 war between India and Pakistan?

A) Election results in Pakistan

B) Mass migration to India

C) Refugee crisis after Bangladesh Liberation War

D) Political alliance of India with Bangladesh

Answer: C) Refugee crisis after Bangladesh Liberation War

What was India's response to Pakistan's preemptive strikes in 1971?

A) De-escalation

B) Full military retaliation

C) Withdrawal

D) Diplomatic talks only

Answer: B) Full military retaliation

Which Indian Prime Minister visited Lahore in 1999 to meet Nawaz Sharif?

A) Indira Gandhi

B) Atal Bihari Vajpayee

C) Rajiv Gandhi

D) Manmohan Singh

Answer: B) Atal Bihari Vajpayee

What type of military exercises are conducted with Nepal and Bangladesh?

A) War games

B) Joint military exercises for cooperation

C) No exercises

D) Naval exercises

Answer: B) Joint military exercises for cooperation

Which island nation near India is a significant neighbor concerning security and trade?

A) Sri Lanka

B) Maldives

C) Seychelles

D) Mauritius

Answer: B) Maldives

India’s assistance to Nepal after the 2015 earthquake included:

A) Humanitarian aid and reconstruction support

B) Military intervention

C) Economic sanctions

D) Nothing

Answer: A) Humanitarian aid and reconstruction support

What is the purpose of the South Asian Satellite launched by India?

A) Military surveillance

B) Digital connectivity and disaster monitoring for South Asia

C) Space weaponry

D) None

Answer: B) Digital connectivity and disaster monitoring for South Asia

Which organization coordinates South Asian regional cooperation?

A) ASEAN

B) BRICS

C) SAARC

D) SCO

Answer: C) SAARC

What has limited SAARC’s effectiveness?

A) Strong political alignment among members

B) Policy conflicts, especially India-Pakistan rivalry

C) Economic prosperity among members

D) Geographic distance

Answer: B) Policy conflicts, especially India-Pakistan rivalry

India's current approach to neighbors emphasizes:

A) Hard power and military dominance

B) Economic cooperation and peaceful dialogue

C) Isolation and sanctions

D) Complete non-engagement

Answer: B) Economic cooperation and peaceful dialogue

What is India's main strategic concern regarding China in the neighborhood?

A) Territorial disputes

B) Cultural influence

C) Trade deficit

D) None

Answer: A) Territorial disputes

India’s approach to Nepal is primarily focused on:

A) Military alliance

B) Development assistance and cultural ties

C) Isolation

D) None

Answer: B) Development assistance and cultural ties

India’s strategic interests in Afghanistan include:

A) Regional security and counter-terrorism

B) Military base establishment

C) Complete control

D) Isolation

Answer: A) Regional security and counter-terrorism

What role does India play in Afghanistan’s reconstruction?

A) Minimal

B) Major contributor to infrastructure and development

C) Opposition

D) None

Answer: B) Major contributor to infrastructure and development

Which major highway connects Afghanistan to Iran and India?

A) Chabahar-Zahedan Highway

B) Karakoram Highway

C) Trans-Asian Highway

D) Grand Trunk Road

Answer: A) Chabahar-Zahedan Highway

India's presence in Afghanistan is part of its larger strategy involving:

A) Indo-Pacific

B) Central Asia

C) South America

D) Europe

Answer: B) Central Asia

What is one major challenge in India-Central Asia connectivity?

A) Friendly borders

B) Hostile relations with Pakistan

C) Free trade agreement

D) Technological interventions

Answer: B) Hostile relations with Pakistan

Which Central Asian countries has India held joint military exercises with?

A) Kazakhstan and Kyrgyzstan

B) Uzbekistan and Turkmenistan

C) Tajikistan and Kazakhstan

D) All Central Asian countries

Answer: A) Kazakhstan and Kyrgyzstan

India’s membership in SCO aims to:

A) Expand military bases

B) Participate in regional security and economic cooperation

C) Isolate neighbors

D) Ignore Eurasia

Answer: B) Participate in regional security and economic cooperation

India is advocating for which in Eurasia?

A) Free Trade Agreement with Eurasian Economic Union

B) Military dominance only

C) Complete disengagement

D) None

Answer: A) Free Trade Agreement with Eurasian Economic Union

India’s Indo-Pacific strategy focuses on:

A) Collaboration for peace and shared security

B) Military confrontation with China

C) Isolationism

D) None

Answer: A) Collaboration for peace and shared security

Which organization represents maritime democracies concerning India’s Indo-Pacific policy?

A) QUAD

B) SCO

C) SAARC

D) ASEAN

Answer: A) QUAD

Which country is NOT a member of QUAD?

A) India

B) USA

C) China

D) Australia

Answer: C) China

What is a key resource in the Indo-Pacific region?

A) Fossil fuels only

B) Rare earth metals and marine resources

C) Agricultural land only

D) None

Answer: B) Rare earth metals and marine resources

India’s economic cooperation with Southeast Asia is challenged by:

A) India's active participation

B) China’s Belt and Road Initiative

C) ASEAN stability

D) US sanctions

Answer: B) China’s Belt and Road Initiative

India’s offer to improve which type of connectivity in Southeast Asia is part of Act East Policy?

A) Air and sea connectivity

B) Military connectivity

C) Cultural isolation

D) None

Answer: A) Air and sea connectivity

India-Japan cooperation in the Northeast includes:

A) Significant investments for infrastructure

B) Military attack drills

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Significant investments for infrastructure

India’s maritime cooperation with ASEAN mainly aims to:

A) Improve piracy control and maritime security

B) Military conflict

C) Economic blockade

D) None

Answer: A) Improve piracy control and maritime security

Which memory political issues continue to affect India’s neighborhood policy?

A) Water sharing disputes

B) Kashmir dispute

C) Border conflicts

D) All of the above

Answer: D) All of the above

India and Bhutan’s relationship is defined historically by:

A) Close friendship and treaty cooperation

B) Hostility

C) Military alliance only

D) Isolationism

Answer: A) Close friendship and treaty cooperation

India’s relationship with Sri Lanka is currently influenced by:

A) Tamil population issues

B) Civil war legacy

C) Economic and strategic engagement

D) All of the above

Answer: D) All of the above

India’s policy towards Maldives focuses on:

A) Strategic maritime security

B) Military conquest

C) Trade sanctions

D) None

Answer: A) Strategic maritime security

What role does India play in South Asian disaster management?

A) Core provider of aid and expertise

B) Bystander

C) No role

D) Opposing aid

Answer: A) Core provider of aid and expertise

India’s economic ties with Bangladesh cover:

A) Trade, energy, and connectivity projects

B) Military alliance only

C) None

D) Sanctions

Answer: A) Trade, energy, and connectivity projects

How has India’s relationship with Pakistan evolved since Partition?

A) Entirely peaceful

B) Marked by conflict, wars, and dialogue attempts

C) Unchanged since 1947

D) Economic partnerships only

Answer: B) Marked by conflict, wars, and dialogue attempts

India’s bilateral ties with Nepal include:

A) Open borders and strong people-to-people links

B) Trade embargoes

C) Closed borders

D) Military occupation

Answer: A) Open borders and strong people-to-people links

What is India’s approach to Pakistan in the context of terrorism?

A) Cooperation

B) Firm opposition to terrorism and cross-border violence

C) Indifference

D) Support

Answer: B) Firm opposition to terrorism and cross-border violence

What was the main political impact of the Mumbai 26/11 attacks?

A) Resumption of dialogue

B) Suspension of diplomatic talks with Pakistan

C) Support for Pakistan

D) None

Answer: B) Suspension of diplomatic talks with Pakistan

What is the objective of India’s BBIN initiative?

A) Regional integration and economic development

B) Military alliance

C) Economic isolation

D) None

Answer: A) Regional integration and economic development

India’s military exercises with Bangladesh demonstrate:

A) Military Clash

B) Defence cooperation and trust-building

C) Economic sanctions

D) No cooperation

Answer: B) Defence cooperation and trust-building

What is the status of India-Sri Lanka relations?

A) Cooperative with occasional political challenges

B) Hostile

C) No relations

D) Military allies only

Answer: A) Cooperative with occasional political challenges

India’s trade strategy in the neighborhood emphasizes:

A) Bilateral trade agreements and tariff reductions

B) Trade bans

C) Economic sanctions

D) Isolation

Answer: A) Bilateral trade agreements and tariff reductions

What has been a major obstacle to India’s Look East and Act East policies?

A) Infrastructure gaps and limited connectivity

B) Cultural differences

C) Political instability in Western countries

D) None

Answer: A) Infrastructure gaps and limited connectivity

What strategic challenge does China present in India’s neighborhood?

A) Military incursions and BRI projects

B) Cultural cooperation

C) Financial aid

D) None

Answer: A) Military incursions and BRI projects

India’s increased engagement in the neighborhood is aimed at:

A) Maintaining influence and regional stability

B) Isolation

C) Military expansion only

D) None

Answer: A) Maintaining influence and regional stability

India’s neighborhood policy integrates:
- A) Economic development, diplomatic dialogue, and security cooperation
- B) Military occupation and sanctions
- C) Isolationism
- D) Only cultural festivals
- Answer: A) Economic development, diplomatic dialogue, and security cooperation

When was the India-US 2+2 Ministerial Dialogue first held?

A) 2018

B) 2015

C) 2020

D) 2010

Answer: A) 2018

What is the India-US 2+2 Ministerial Dialogue?

A) Meeting of military generals only

B) Meeting of foreign and defense ministers of both countries

C) Annual trade fair

D) Cultural exchange program

Answer: B) Meeting of foreign and defense ministers of both countries

How many rounds of India-US 2+2 dialogue had occurred by October 2020?

A) One

B) Two

C) Three

D) Four

Answer: C) Three

Which countries besides the US have 2+2 dialogues with India?

A) China and Russia

B) Japan and Australia

C) UK and Germany

D) France and Brazil

Answer: B) Japan and Australia

What was the India-US Strategic and Commercial Dialogue raised to in 2015?

A) Strategic Dialogue

B) Strategic and Commercial Dialogue

C) Trade Dialogue

D) Military Dialogue

Answer: B) Strategic and Commercial Dialogue

Who leads the India-US Commercial Dialogue?

A) Minister of Defense

B) Minister of Commerce and Industry

C) Prime Minister

D) Foreign Secretary

Answer: B) Minister of Commerce and Industry

What was the bilateral trade value between India and US in 2021-22?

A) USD 50 billion

B) USD 80 billion

C) USD 119.42 billion

D) USD 150 billion

Answer: C) USD 119.42 billion

Which country has a trade surplus with India?

A) China

B) United States

C) Russia

D) Germany

Answer: B) United States

What major US import items come from India?

A) Petroleum, polished diamonds, pharmaceuticals

B) Steel and machinery

C) Tea and spices

D) Automobiles only

Answer: A) Petroleum, polished diamonds, pharmaceuticals

What was the effect of the US 25% steel tariff imposed in 2018 on Indian exports?

A) Export growth

B) Export decline by 46%

C) Exports unaffected

D) Complete ban on exports

Answer: B) Export decline by 46%

Why did the US remove India from its list of developing countries under GSP?

A) India’s per capita income exceeded threshold

B) India's trade deficit

C) Political reasons

D) None

Answer: A) India’s per capita income exceeded threshold

What is the total value of US defense-related acquisitions from India?

A) USD 5 billion

B) USD 15 billion

C) USD 20 billion

D) USD 25 billion

Answer: B) USD 15 billion

Which India-US defense agreements complete the foundational pacts?

A) LEMOA and COMCASA

B) Quad and Indo-Pacific Agreement

C) SCO and BRICS

D) None

Answer: A) LEMOA and COMCASA

Which Indian government initiative does US support in space and technology?

A) US India Artificial Intelligence Initiative

B) Cyber Security Cooperation

C) Agriculture Technology

D) None

Answer: A) US India Artificial Intelligence Initiative

What was the name of India’s first nuclear test?

A) Shakti

B) Pokhran-I

C) Smiling Buddha

D) Chakra

Answer: C) Smiling Buddha

When was the India-US Civil Nuclear Agreement signed?

A) 2005

B) 2008

C) 2010

D) 2012

Answer: B) 2008

What’s a key challenge hindering India-US Civil Nuclear Cooperation?

A) India's Nuclear Liability Law

B) US sanctions against India

C) India's refusal to sign CTBT

D) None

Answer: A) India's Nuclear Liability Law

What visa type is heavily used by Indian IT professionals in the US?

A) H1-B visa

B) F1 student visa

C) Tourist visa

D) Green card

Answer: A) H1-B visa

Which country is Germany’s partner in bilateral relations with India?

A) France

B) UK

C) India

D) Japan

Answer: C) India

When did India establish diplomatic ties with the Federal Republic of Germany?

A) Immediately after WWII

B) 1960

C) 1950

D) 1947

Answer: A) Immediately after WWII

Economic ties between Germany and India grew significantly after:

A) World War II

B) German reunification

C) Kargil War

D) 1971 Indo-Pak War

Answer: B) German reunification

Germany is one of India’s _______ biggest bilateral economic partners.

A) Ten

B) Five

C) Three

D) Single

Answer: B) Five

India-UK relations are historically based on:

A) Colonial ties and current strategic partnerships

B) Military confrontation

C) Trade embargoes

D) Isolationism

Answer: A) Colonial ties and current strategic partnerships

What role has Indian diaspora played in India-UK relations?

A) Crucial link for economic and cultural cooperation

B) Military recruitment only

C) Trade restrictions

D) None

Answer: A) Crucial link for economic and cultural cooperation

What is the focus of India-Russia bilateral relations?

A) Defence cooperation and energy ties

B) Agriculture trade

C) Cultural exchange only

D) No significant ties

Answer: A) Defence cooperation and energy ties

India and Russia signed the Treaty of Peace, Friendship, and Cooperation in:

A) 1971

B) 1991

C) 2000

D) 2010

Answer: A) 1971

India-Japan relations increased significantly after:

A) 2000

B) 2014 with the Act East policy

C) 1991 economic reforms

D) 1980s

Answer: B) 2014 with the Act East policy

What is the India-Japan Act East Forum?

A) Institutional forum for economic cooperation in Northeast India

B) Military alliance

C) Cultural program

D) None

Answer: A) Institutional forum for economic cooperation in Northeast India

India and UAE bilateral relations focus on:

A) Energy, trade, and expatriate welfare

B) Military alliance

C) Cultural isolation

D) None

Answer: A) Energy, trade, and expatriate welfare

India-Saudi Arabia relations are primarily based on:

A) Energy imports and labour relations

B) Military alliance only

C) Diplomatic isolation

D) None

Answer: A) Energy imports and labour relations

India and Iran cooperate mainly in:

A) Chabahar port development and energy sector

B) Military policy only

C) Cultural exchanges

D) No cooperation

Answer: A) Chabahar port development and energy sector

What is the significance of Chabahar port?

A) Strategic access to Afghanistan and Central Asia bypassing Pakistan

B) Military base for India

C) Isolation of Iran

D) None

Answer: A) Strategic access to Afghanistan and Central Asia bypassing Pakistan

India has significant trade ties with:

A) Germany, USA, UAE, Japan

B) North Korea only

C) South America only

D) None

Answer: A) Germany, USA, UAE, Japan

What does the Logistics Exchange Memorandum of Agreement (LEMOA) between India and the US cover?

A) Mutual access to military bases and logistics support

B) Culture exchange

C) Trade sanctions

D) None

Answer: A) Mutual access to military bases and logistics support

India and the US cooperate in which technology fields?

A) Artificial Intelligence, space, health security, cybersecurity

B) Agriculture only

C) Mining only

D) None

Answer: A) Artificial Intelligence, space, health security, cybersecurity

Which of the following is a bilateral exercise between India and the US?

A) Yudh Abhyas

B) Cobra Gold

C) RIMPAC

D) None

Answer: A) Yudh Abhyas

What is the main focus of India-Germany relations?

A) Economic and technological cooperation

B) Military alliance

C) Cultural ostracism

D) None

Answer: A) Economic and technological cooperation

Which country is India’s largest trading partner among Europe?

A) Germany

B) UK

C) France

D) Russia

Answer: A) Germany

India-UK bilateral relations are strengthened by:

A) India’s diaspora in the UK

B) Military interference

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) India’s diaspora in the UK

What is significant about India's trade surplus with the US?

A) It is one of the few trade surpluses India has

B) India has a trade deficit only with the US

C) India only exports services to the US

D) None

Answer: A) It is one of the few trade surpluses India has

India’s “Make in India” campaign affects relations with:

A) USA, due to “America First” policy tensions

B) Russia only

C) China only

D) None

Answer: A) USA, due to “America First” policy tensions

India’s trade relations with the USA suffered after:

A) 26/11 attacks

B) Withdrawal of GSP privileges in 2019

C) Signing of Nuclear Agreement

D) None

Answer: B) Withdrawal of GSP privileges in 2019

India-Russia defense cooperation includes:

A) Joint production of military equipment

B) Complete dependence on Russia

C) No cooperation

D) Only economic ties

Answer: A) Joint production of military equipment

Which Indian state benefits majorly from remittances sent by diaspora in UAE?

A) Kerala

B) Punjab

C) Maharashtra

D) Gujarat

Answer: A) Kerala

India’s defense tech cooperation with the US is facilitated through which initiative?

A) Defense Technology and Trade Initiative (DTTI)

B) Strategic Economic Dialogue

C) QUAD

D) SAARC

Answer: A) Defense Technology and Trade Initiative (DTTI)

The India-US Civil Nuclear Agreement signifies:

A) Recognition of India as a responsible nuclear power

B) India’s full dependence on US nuclear technology

C) Ban on nuclear cooperation

D) None

Answer: A) Recognition of India as a responsible nuclear power

Which Indian Prime Minister signed the civil nuclear deal with the US?

A) Atal Bihari Vajpayee

B) Manmohan Singh

C) Narendra Modi

D) Rajiv Gandhi

Answer: B) Manmohan Singh

India’s complex relations with the US are influenced by:

A) Trade disputes and geopolitical alignment

B) Exclusive military alliance

C) Cultural isolation

D) None

Answer: A) Trade disputes and geopolitical alignment

India and Germany cooperate in which energy area?

A) Renewable energy and energy efficiency

B) Nuclear energy only

C) Oil exploration only

D) None

Answer: A) Renewable energy and energy efficiency

What has been a major constraint in India’s trade with Germany?

A) Regulatory obstacles and market access issues

B) Military conflicts

C) Diplomatic row

D) None

Answer: A) Regulatory obstacles and market access issues

India’s bilateral strategic partnership with the UK primarily emphasizes:

A) Defense, trade, and climate change cooperation

B) Military conflict

C) Isolationism

D) Cultural rivalry

Answer: A) Defense, trade, and climate change cooperation

Which Indian-origin personality served as the UK Prime Minister?

A) Rishi Sunak

B) Manmohan Singh

C) Kamala Harris

D) None

Answer: A) Rishi Sunak

India and UK cooperate in which major technological sector?

A) Cybersecurity and innovation

B) Agriculture only

C) Space exploration only

D) None

Answer: A) Cybersecurity and innovation

Which Indian city is twinned with the UK city of London?

A) Mumbai

B) New Delhi

C) Bengaluru

D) Hyderabad

Answer: B) New Delhi

What is the main challenge in the UK-India trade relationship?

A) Brexit implications and market access issues

B) War threats

C) Visa restrictions only

D) None

Answer: A) Brexit implications and market access issues

Which Indian Prime Minister made the first official visit to Germany in recent times?

A) Narendra Modi

B) Manmohan Singh

C) Rajiv Gandhi

D) Indira Gandhi

Answer: A) Narendra Modi

India is Germany's _______ largest trading partner globally.

A) Second

B) Third

C) Fourth

D) Fifth

Answer: A) Second

Major Indian exports to Germany include:

A) Textiles, machinery, pharmaceuticals

B) Automobiles only

C) Oil only

D) None

Answer: A) Textiles, machinery, pharmaceuticals

What is the main feature of India-Russia defense cooperation?

A) Supply and joint production of military hardware

B) Exclusive economic trade

C) No cooperation

D) Cultural exchanges only

Answer: A) Supply and joint production of military hardware

India’s nuclear power reactors source mostly from:

A) Russia

B) USA

C) France

D) Germany

Answer: A) Russia

Which Indian city houses the Indian Space Research Organisation’s (ISRO) center for collaboration with Russia?

A) Bengaluru

B) Thiruvananthapuram

C) Hyderabad

D) Ahmedabad

Answer: B) Thiruvananthapuram

India and Russia conduct annual joint military exercises known as:

A) Indra

B) Yudh Abhyas

C) Malabar

D) Shakti

Answer: A) Indra

India’s strategic partnership with Japan has increased since:

A) 2014

B) 2000

C) 1991

D) 1980

Answer: A) 2014

Japan’s major development assistance to India targets:

A) Infrastructure and high-speed rail projects

B) Military funding

C) Cultural scholarships

D) None

Answer: A) Infrastructure and high-speed rail projects

India and Japan cooperate through which regional forum?

A) India-Japan Act East Forum

B) SAARC

C) BRICS

D) G7

Answer: A) India-Japan Act East Forum

What is a key feature of India-Japan defense cooperation?

A) Maritime security

B) Nuclear technology sharing

C) No cooperation

D) Space programs

Answer: A) Maritime security

India-UAE relations are focused on:

A) Energy security, trade, and diaspora welfare

B) Isolation

C) Military conflict

D) None

Answer: A) Energy security, trade, and diaspora welfare

The largest Indian expatriate community in the Middle East is found in:

A) Saudi Arabia

B) United Arab Emirates

C) Qatar

D) Kuwait

Answer: B) United Arab Emirates

India’s relations with Saudi Arabia focus on:

A) Energy supplies and religious tourism

B) Military bases

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Energy supplies and religious tourism

India-Iran bilateral relations are noted for cooperation in:

A) Chabahar port development and energy imports

B) Defense only

C) Education only

D) None

Answer: A) Chabahar port development and energy imports

India’s participation in the BRICs group includes countries:

A) Brazil, Russia, India, China

B) Britain, Russia, India, China

C) Brazil, Russia, Indonesia, China

D) None

Answer: A) Brazil, Russia, India, China

The Indo-US Nuclear Deal requires India to:

A) Follow international nuclear non-proliferation norms

B) Disarm

C) Denuclearize completely

D) None

Answer: A) Follow international nuclear non-proliferation norms

Which of the following countries has not hosted the India-US 2+2 Dialogue?

A) India

B) United States

C) Russia

D) None

Answer: C) Russia

India paired with which European country is a significant maker of luxury goods?

A) France

B) Germany

C) Italy

D) UK

Answer: B) Germany

What is a major Indian export to Germany?

A) Textiles and machinery

B) Food products only

C) Military hardware

D) None

Answer: A) Textiles and machinery

India gains from German cooperation in:

A) Technology, engineering, and environment

B) Military alliances only

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Technology, engineering, and environment

India has bilateral trade agreements with:

A) USA and European Union

B) None

C) Only Russia

D) None of these

Answer: A) USA and European Union

Which Indian Prime Minister initiated the Look East Policy, predecessor of Act East Policy?

A) P.V. Narasimha Rao

B) Atal Bihari Vajpayee

C) Narendra Modi

D) Manmohan Singh

Answer: A) P.V. Narasimha Rao

India’s main military exercise with the US is called:

A) Yudh Abhyas

B) QUAD

C) Malabar

D) Cobra Gold

Answer: A) Yudh Abhyas

India and Japan hold maritime security exercises under the name:

A) Malabar

B) Shakti

C) Indra

D) Vajra

Answer: A) Malabar

Which Indian port is key for India’s maritime trade in the region?

A) Mumbai

B) Chennai

C) Kandla

D) Visakhapatnam

Answer: A) Mumbai

India is a major supplier of software services to:

A) USA

B) Germany

C) Japan

D) UK

Answer: A) USA

India-US cooperation in space has increased significantly after:

A) 2008

B) 2015

C) 2010

D) 2020

Answer: A) 2008

Which Indian Minister typically leads the India-Germany bilateral trade talks?

A) Commerce Minister

B) Defense Minister

C) Foreign Minister

D) Health Minister

Answer: A) Commerce Minister

The Indo-German Energy Forum focuses on:

A) Renewable energy and sustainability

B) Coal mining only

C) Nuclear power only

D) None

Answer: A) Renewable energy and sustainability

India imports substantial oil from:

A) UAE and Saudi Arabia

B) USA

C) Germany

D) None

Answer: A) UAE and Saudi Arabia

India geopolitically balances relations between:

A) USA, Russia, and China

B) Only USA

C) Only Russia

D) None

Answer: A) USA, Russia, and China

A key focus of India-Australia relations is:

A) Security cooperation and resource trade

B) Military bases

C) Cultural isolation

D) None

Answer: A) Security cooperation and resource trade

India maintains consulates in how many US states approximately?

A) 5

B) 10

C) 13

D) 20

Answer: C) 13

India-US bilateral relations include cooperation in:

A) Health, education, technology, and climate

B) Military only

C) Trade only

D) None

Answer: A) Health, education, technology, and climate

Indian diaspora in which country significantly influences bilateral relations?

A) USA

B) France

C) Germany

D) Brazil

Answer: A) USA

India’s “Make in India” initiative enhances relations with:

A) Germany and USA as manufacturing partners

B) Isolated countries only

C) None

D) China

Answer: A) Germany and USA as manufacturing partners

India-Russia cooperation exists in which energy sector?

A) Nuclear and hydrocarbon energy

B) Solar energy only

C) Hydropower only

D) None

Answer: A) Nuclear and hydrocarbon energy

India's major partner in BRICS is:

A) Russia

B) USA

C) Germany

D) Japan

Answer: A) Russia

Which country has the highest investment in India among European states?

A) Germany

B) France

C) UK

D) Spain

Answer: A) Germany

India-Japan cooperation includes:

A) High-speed rail and infrastructure projects

B) Defense only

C) Trade only

D) None

Answer: A) High-speed rail and infrastructure projects

India’s UAE relations are marked by:

A) Civil nuclear cooperation

B) Trade and expatriate welfare

C) Military alliance only

D) None

Answer: B) Trade and expatriate welfare

India-Saudi Arabia cooperation includes:

A) Energy imports and infrastructure investment

B) Military bases

C) Diplomatic isolation

D) None

Answer: A) Energy imports and infrastructure investment

India considers Germany as an important partner in:

A) Technology, renewable energy, and industry

B) Military operations

C) Cultural rivalry

D) None

Answer: A) Technology, renewable energy, and industry

India’s partnership with Russia in defense has lasted for:
- A) Over 50 years
- B) 10 years
- C) 20 years
- D) 30 years
- Answer: A) Over 50 years

What is the primary purpose of the United Nations?

A) To maintain international peace and security

B) To impose laws on sovereign nations

C) To create military alliances

D) To manage global trade only

Answer: A) To maintain international peace and security

When was the United Nations established?

A) 1945

B) 1919

C) 1920

D) 1950

Answer: A) 1945

How many permanent members are there in the UN Security Council?

A) 5

B) 7

C) 10

D) 15

Answer: A) 5

Which country is NOT a permanent member of the UN Security Council?

A) India

B) United States

C) France

D) Russia

Answer: A) India

Which principle does the UN Charter emphasize in international relations?

A) Sovereign equality of all its members

B) Military dominance of five nations

C) Colonialism

D) Isolationism

Answer: A) Sovereign equality of all its members

What is the main function of the United Nations Human Rights Commission (NHRC)?

A) To promote and protect human rights worldwide

B) To govern international military operations

C) To control global trade policies

D) To manage immigration

Answer: A) To promote and protect human rights worldwide

What is the World Bank's primary purpose?

A) To provide financial assistance for economic development

B) To regulate international laws

C) To organize sports events

D) To lead global military operations

Answer: A) To provide financial assistance for economic development

The International Monetary Fund (IMF) primarily supports countries by:

A) Providing monetary cooperation and financial stability

B) Training military forces

C) Managing cultural programs

D) Organizing trade fairs only

Answer: A) Providing monetary cooperation and financial stability

What is SAARC?

A) South Asian Association for Regional Cooperation

B) South American Alliance for Regional Commerce

C) Security Alliance of Asian Regional Countries

D) Sustainable Alliance for African Resource Cooperation

Answer: A) South Asian Association for Regional Cooperation

Which countries are members of SAARC?

A) Afghanistan, Bangladesh, Bhutan, India, Maldives, Nepal, Pakistan, Sri Lanka

B) India only

C) China, India, Nepal

D) All Asian countries

Answer: A) Afghanistan, Bangladesh, Bhutan, India, Maldives, Nepal, Pakistan, Sri Lanka

What is the main objective of SAARC?

A) Regional economic and cultural cooperation

B) Military alliance

C) Trade embargoes

D) Political dominance

Answer: A) Regional economic and cultural cooperation

What is BRICS an acronym for?

A) Brazil, Russia, India, China, South Africa

B) Britain, Russia, Indonesia, China, Spain

C) Belgium, Romania, Italy, Canada, Sweden

D) None

Answer: A) Brazil, Russia, India, China, South Africa

What is the main goal of BRICS?

A) To enhance economic cooperation and development among emerging economies

B) To form a military alliance

C) To isolate Western countries

D) To manage cultural exchange only

Answer: A) To enhance economic cooperation and development among emerging economies

What is BIMSTEC?

A) Bay of Bengal Initiative for Multi-Sectoral Technical and Economic Cooperation

B) Business and Industrial Management of South Eastern Countries

C) Bank of India and Middle East Trade Cooperation

D) None

Answer: A) Bay of Bengal Initiative for Multi-Sectoral Technical and Economic Cooperation

Which countries are members of BIMSTEC?

A) Bangladesh, Bhutan, India, Myanmar, Nepal, Sri Lanka, Thailand

B) Only India and Bangladesh

C) India and China

D) All Asian countries

Answer: A) Bangladesh, Bhutan, India, Myanmar, Nepal, Sri Lanka, Thailand

What is the primary objective of BIMSTEC?

A) Regional cooperation in sectors like technology, trade, and energy

B) Military collaboration

C) Cultural events only

D) None

Answer: A) Regional cooperation in sectors like technology, trade, and energy

What is the purpose of the BBIN initiative?

A) Facilitate transportation and connectivity among Bangladesh, Bhutan, India, and Nepal

B) Military alliance

C) Cultural festivals

D) Trade embargo

Answer: A) Facilitate transportation and connectivity among Bangladesh, Bhutan, India, and Nepal

What does the Shanghai Cooperation Organisation (SCO) primarily focus on?

A) Security, economic and cultural cooperation in Eurasia

B) Military expansion

C) Trade wars

D) None

Answer: A) Security, economic and cultural cooperation in Eurasia

Which countries are founding members of SCO?

A) China, Russia, Kazakhstan, Kyrgyzstan, Tajikistan, Uzbekistan

B) USA, UK, Germany

C) India, Pakistan, Bangladesh

D) Australia, New Zealand

Answer: A) China, Russia, Kazakhstan, Kyrgyzstan, Tajikistan, Uzbekistan

Who joined SCO as full members in 2017?

A) India and Pakistan

B) USA and Japan

C) Brazil and South Africa

D) None

Answer: A) India and Pakistan

What is the Group of Seven (G7)?

A) An intergovernmental economic organization of seven advanced countries

B) Military alliance

C) Trade embargo club

D) Cultural association

Answer: A) An intergovernmental economic organization of seven advanced countries

Which countries are part of G7?

A) Canada, France, Germany, Italy, Japan, UK, USA

B) India, China, Russia, Brazil

C) UK, Russia, China

D) None

Answer: A) Canada, France, Germany, Italy, Japan, UK, USA

What is the Group of Twenty (G20)?

A) An international forum of 20 major economies

B) Military alliance

C) Cultural exchange program

D) Trade embargo club

Answer: A) An international forum of 20 major economies

What is the World Trade Organization (WTO) primarily responsible for?

A) Regulating international trade rules

B) Military cooperation

C) Humanitarian aid

D) None

Answer: A) Regulating international trade rules

What is the purpose of the Financial Action Task Force (FATF)?

A) To combat money laundering and terrorist financing

B) To regulate banking only

C) To support terrorist groups

D) None

Answer: A) To combat money laundering and terrorist financing

What is the I2U2 forum?

A) Intergovernmental partnership between India, Israel, US, and UAE to collaborate on technology and trade

B) Military alliance

C) Cultural grouping

D) None

Answer: A) Intergovernmental partnership between India, Israel, US, and UAE to collaborate on technology and trade

What is the AUKUS alliance?

A) Security pact among Australia, UK, and US

B) Trade pact between Australia and UK

C) Cultural alliance

D) None

Answer: A) Security pact among Australia, UK, and US

What is the main objective of the Forum for India Pacific Island Cooperation (FIPIC)?

A) To strengthen India’s ties with Pacific Island nations

B) Military expansion

C) Trade embargo

D) Isolate Pacific nations

Answer: A) To strengthen India’s ties with Pacific Island nations

What is ASEAN?

A) Association of Southeast Asian Nations focusing on regional cooperation

B) Trade alliance between Europe and Asia

C) Military coalition

D) None

Answer: A) Association of Southeast Asian Nations focusing on regional cooperation

What is the RCEP?

A) Regional Comprehensive Economic Partnership, a trade pact among Asia-Pacific countries

B) Military alliance

C) Environmental pact

D) None

Answer: A) Regional Comprehensive Economic Partnership, a trade pact among Asia-Pacific countries

What is the World Health Organization (WHO)'s primary focus?

A) International public health

B) Global trade

C) Military conflict

D) Climate change only

Answer: A) International public health

What is the Asian Development Bank (ADB)?

A) Regional development bank for Asia and Pacific

B) Military bank

C) Trade regulator

D) None

Answer: A) Regional development bank for Asia and Pacific

What is the purpose of the Asia Infrastructure Investment Bank (AIIB)?

A) Financing infrastructure projects in Asia

B) Military financing

C) Trade embargo

D) None

Answer: A) Financing infrastructure projects in Asia

What is NATO?

A) North Atlantic Treaty Organization – a military alliance

B) Trade Organization

C) Humanitarian organization

D) None

Answer: A) North Atlantic Treaty Organization – a military alliance

What is the QUAD?

A) Quadrilateral Security Dialogue between India, USA, Japan, and Australia

B) Trade pact

C) Cultural cooperation forum

D) None

Answer: A) Quadrilateral Security Dialogue between India, USA, Japan, and Australia

Which of the following is an objective of QUAD?

A) Promote security and economic cooperation in Indo-Pacific

B) Separate military alliances

C) Trade embargo only

D) None

Answer: A) Promote security and economic cooperation in Indo-Pacific

What is the International Criminal Court (ICC)?

A) International tribunal that prosecutes individuals for crimes against humanity

B) Trade organization

C) Security alliance

D) None

Answer: A) International tribunal that prosecutes individuals for crimes against humanity

Which countries are NOT members of ICC?

A) USA, China, Russia

B) India only

C) UK only

D) None

Answer: A) USA, China, Russia

What is the Commonwealth of Nations?

A) Political association of former British colonies

B) Military bloc

C) Economic union

D) None

Answer: A) Political association of former British colonies

What is the Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD)?

A) International economic organization of developed countries

B) Military alliance

C) Cultural club

D) None

Answer: A) International economic organization of developed countries

What is the Comprehensive and Progressive Agreement for Trans-Pacific Partnership (CPTPP)?

A) Trade agreement among Pacific Rim countries excluding the US

B) Military alliance

C) Cultural forum

D) None

Answer: A) Trade agreement among Pacific Rim countries excluding the US

What is the United Nations Convention on the Law of the Sea (UNCLOS)?

A) International treaty defining rights and responsibilities of nations with respect to their use of the oceans

B) Trade agreement

C) Military alliance

D) None

Answer: A) International treaty defining rights and responsibilities of nations with respect to their use of the oceans

What is the Financial Action Task Force's (FATF) focus?

A) Combatting money laundering and terror financing

B) Economic growth

C) Trade development

D) None

Answer: A) Combatting money laundering and terror financing

What is the main goal of the World Food Program (WFP)?

A) Combating global hunger

B) Trade regulation

C) Military aid

D) None

Answer: A) Combating global hunger

What is the Protocol on Inland Water Transit and Trade (PIWTT)?

A) Agreement facilitating trade and transit through inland waterways between countries

B) Military agreement

C) Trade embargo

D) None

Answer: A) Agreement facilitating trade and transit through inland waterways between countries

What does the Group of 33 (G33) focus on?

A) Agriculture and food security issues of developing countries

B) Industrial development

C) Military alliances

D) None

Answer: A) Agriculture and food security issues of developing countries

What is the role of I2U2?

A) Partnership among India, Israel, USA, and UAE for technology and trade cooperation

B) Cultural alliance

C) Military alliance

D) None

Answer: A) Partnership among India, Israel, USA, and UAE for technology and trade cooperation

What does AUKUS stand for?

A) Australia, UK, USA security pact

B) Asia-Pacific cultural group

C) Trade alliance

D) None

Answer: A) Australia, UK, USA security pact

Which forum strengthens India’s ties with Pacific Island nations?

A) Forum for India Pacific Island Cooperation (FIPIC)

B) SAARC

C) BRICS

D) ASEAN

Answer: A) Forum for India Pacific Island Cooperation (FIPIC)

What is the Asian Infrastructure Investment Bank (AIIB)?

A) Multilateral development bank focusing on Asia's infrastructure development

B) Military bank

C) Trade regulator

D) None

Answer: A) Multilateral development bank focusing on Asia's infrastructure development

Which institution helps finance infrastructure projects in Asia?

A) AIIB

B) IMF

C) World Bank only

D) None

Answer: A) AIIB

What does WTO stand for?

A) World Trade Organization

B) World Technology Organization

C) Western Trade Organization

D) None

Answer: A) World Trade Organization

Which forum focuses on global economic governance involving the largest economies?

A) G20

B) G7

C) SAARC

D) None

Answer: A) G20

When was the World Trade Organization established?

A) 1995

B) 1947

C) 1950

D) 2000

Answer: A) 1995

Which is the largest financial institution that provides long-term loans and grants for development?

A) World Bank

B) IMF

C) ADB

D) AIIB

Answer: A) World Bank

What is the primary role of ASEAN?

A) Promote economic growth and stability among Southeast Asian countries

B) Military alliance

C) Trade embargo

D) None

Answer: A) Promote economic growth and stability among Southeast Asian countries

What does SAARC focus on?

A) Regional cooperation in South Asia

B) Military projects

C) Cultural isolation

D) None

Answer: A) Regional cooperation in South Asia

Which country is a member of both BRICS and SCO?

A) India

B) USA

C) Japan

D) Australia

Answer: A) India

What is the primary aim of QUAD?

A) Promote a free, open, and inclusive Indo-Pacific region

B) Military invasion

C) Economic sanctions only

D) None

Answer: A) Promote a free, open, and inclusive Indo-Pacific region

Which among the following is NOT a focus area for WHO?

A) Coordinating international health activities

B) Funding military operations

C) Monitoring health trends

D) Promoting health research

Answer: B) Funding military operations

Which organization aims at economic cooperation among North American countries?

A) NAFTA

B) SAARC

C) ASEAN

D) BRICS

Answer: A) NAFTA

What is the main purpose of the International Criminal Court?

A) Prosecute individuals for war crimes, genocide, and crimes against humanity

B) Regulate trade

C) Promote cultural exchange

D) Military alliance

Answer: A) Prosecute individuals for war crimes, genocide, and crimes against humanity

Which forum is known for coordinating economic policies of the largest developed economies?

A) G7

B) BRICS

C) SAARC

D) ASEAN

Answer: A) G7

What is the main function of the OECD?

A) To promote policies that improve economic and social well-being worldwide

B) Military cooperation

C) Trade restrictions

D) None

Answer: A) To promote policies that improve economic and social well-being worldwide

Which regional bank primarily assists the economic development of the Asian region?

A) Asian Development Bank (ADB)

B) World Bank

C) IMF

D) WTO

Answer: A) Asian Development Bank (ADB)

Who are the founding members of BRICS?

A) Brazil, Russia, India, China, South Africa

B) USA, UK, Germany

C) Mexico, Canada, USA

D) None

Answer: A) Brazil, Russia, India, China, South Africa

The AUKUS pact focuses primarily on which domain?

A) Military and defense cooperation

B) Trade expansion

C) Cultural exchanges

D) Environment

Answer: A) Military and defense cooperation

What is Indo-Pacific cooperation primarily focused on?

A) Maritime security and economic prosperity

B) Agricultural alliances

C) Military occupation

D) Isolationism

Answer: A) Maritime security and economic prosperity

Which international institution focuses on global economic stability?

A) International Monetary Fund (IMF)

B) WHO

C) WTO

D) UNHRC

Answer: A) International Monetary Fund (IMF)

What year saw the formation of the G20?

A) 1999

B) 2005

C) 2010

D) 1995

Answer: A) 1999

What does RCEP stand for?

A) Regional Comprehensive Economic Partnership

B) Regional Cooperative Economic Pact

C) Renewable Energy Cooperation Program

D) None

Answer: A) Regional Comprehensive Economic Partnership

Which nations form the core group of QUAD?

A) India, USA, Japan, Australia

B) Brazil, Russia, India, China

C) UK, France, Germany, USA

D) None

Answer: A) India, USA, Japan, Australia

The WHO was established as a specialized agency of UN in:

A) 1948

B) 1955

C) 1960

D) 1945

Answer: A) 1948

The FATF has its secretariat located in:

A) Paris

B) New York

C) Geneva

D) London

Answer: A) Paris

What is the key agenda of WTO negotiations?

A) Reducing barriers to international trade

B) Military cooperation

C) Humanitarian aid

D) None

Answer: A) Reducing barriers to international trade

ASEAN has its Secretariat in:

A) Jakarta, Indonesia

B) Bangkok, Thailand

C) Kuala Lumpur, Malaysia

D) Singapore

Answer: A) Jakarta, Indonesia

What is the primary focus of the AIIB?

A) Infrastructure development in Asia

B) Military alliance

C) Trade regulations

D) Cultural exchange

Answer: A) Infrastructure development in Asia

Commonwealth of Nations was formerly known as:

A) British Commonwealth

B) English Alliance

C) Anglo-Saxon Union

D) None

Answer: A) British Commonwealth

The International Criminal Court was established by:

A) Rome Statute

B) Geneva Convention

C) Paris Agreement

D) None

Answer: A) Rome Statute

What does the G33 group focus on internationally?

A) Protecting interests of developing countries in agriculture

B) Military cooperation

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Protecting interests of developing countries in agriculture

The G7 is sometimes referred to as:

A) Group of Developed Economies

B) Group of Emerging Economies

C) Military Alliance

D) None

Answer: A) Group of Developed Economies

What year did India join the BRICS group?

A) 2009

B) 2008

C) 2010

D) 2007

Answer: A) 2009

The main challenge for SAARC is:

A) Political differences among members

B) Lack of trade agreements

C) Military conflicts among members

D) None

Answer: A) Political differences among members

BIMSTEC was created in:

A) 1997

B) 2000

C) 1990

D) 1985

Answer: A) 1997

The headquarters of the World Bank is in:

A) Washington, D.C.

B) New York

C) Geneva

D) London

Answer: A) Washington, D.C.

The main goal of the I2U2 initiative is:

A) Cooperation in technology, trade, and water management

B) Military alliance

C) Trade sanctions

D) Cultural exchange

Answer: A) Cooperation in technology, trade, and water management

India is a founding member of all EXCEPT:

A) SAARC

B) ASEAN

C) BRICS

D) SCO

Answer: B) ASEAN

The role of the G20 is:

A) Address global economic issues and foster international financial stability

B) Military matters

C) Cultural unity

D) None

Answer: A) Address global economic issues and foster international financial stability

The main funding source of ADB is:

A) Member country contributions

B) Private donors

C) UN budget

D) None

Answer: A) Member country contributions

WTO succeeded which earlier organization?

A) General Agreement on Tariffs and Trade (GATT)

B) World Bank

C) IMF

D) None

Answer: A) General Agreement on Tariffs and Trade (GATT)

The US, Japan, Australia, and India meet under:

A) QUAD

B) G7

C) BRICS

D) NATO

Answer: A) QUAD

The BIMSTEC countries are located around:

A) Bay of Bengal

B) Gulf of Mexico

C) Mediterranean Sea

D) None

Answer: A) Bay of Bengal

The AIIB was proposed mainly by:

A) China

B) India

C) USA

D) Japan

Answer: A) China

The G7 held its first summit in:

A) 1975

B) 1980

C) 1985

D) 1990

Answer: A) 1975

What is the key challenge for FATF's effectiveness?

A) Political influence of member countries

B) Lack of funding

C) Lack of participation

D) None

Answer: A) Political influence of member countries

ICOC is an abbreviation for:

A) International Criminal Court

B) International Commerce Organization

C) Indian Cultural Organization

D) None

Answer: A) International Criminal Court

Which international forum mainly focuses on sustainable development and climate change?

A) United Nations Environment Program (UNEP)

B) IMF

C) WTO

D) None

Answer: A) United Nations Environment Program (UNEP)

The BRICS New Development Bank is headquartered in:

A) Shanghai

B) New Delhi

C) Mumbai

D) Beijing

Answer: A) Shanghai

What is the role of Group of 33 (G33)?

A) Agricultural negotiations in WTO representing developing countries

B) Economic sanctions

C) Cultural exchange

D) None

Answer: A) Agricultural negotiations in WTO representing developing countries

What is the main challenge for regional organizations like SAARC?
- A) Political differences and conflicts among members
- B) Lack of members
- C) No trade relations
- D) None
- Answer: A) Political differences and conflicts among members

What is the World Health Assembly (WHA)?

A) The decision-making body of WHO

B) An independent NGO

C) Trade organization

D) Security alliance

Answer: A) The decision-making body of WHO

How often does the World Health Assembly meet?

A) Annually

B) Every five years

C) Every two years

D) Quarterly

Answer: A) Annually

What was a major focus of the WHA during the COVID-19 pandemic?

A) Vaccine Maitri and equitable vaccine distribution

B) Military health services

C) Travel restrictions only

D) None

Answer: A) Vaccine Maitri and equitable vaccine distribution

What is the primary aim of the Open Skies Treaty?

A) Promote transparency through unarmed aerial surveillance

B) Military intrusion

C) Commercial flights regulation

D) None

Answer: A) Promote transparency through unarmed aerial surveillance

Is India a signatory to the Open Skies Treaty?

A) No

B) Yes

C) Pending

D) None

Answer: A) No

What is the World Food Programme’s (WFP) main function?

A) Providing food assistance in emergencies and supporting nutrition

B) Regulating food prices globally

C) Agricultural research only

D) Trade embargo

Answer: A) Providing food assistance in emergencies and supporting nutrition

What role has India played in the World Food Programme?

A) Major donor and contributor to food aid

B) No participation

C) Opposition

D) None

Answer: A) Major donor and contributor to food aid

What is the Protocol on Inland Water Transit and Trade (PIWTT)?

A) Agreement to facilitate transit and trade via inland waterways between India and Bangladesh

B) Maritime treaty

C) International air traffic agreement

D) None

Answer: A) Agreement to facilitate transit and trade via inland waterways between India and Bangladesh

When was the Protocol on Inland Water Transit and Trade signed?

A) 1972

B) 1999

C) 2005

D) 2010

Answer: A) 1972

What is the Financial Action Task Force (FATF) focused on?

A) Combating money laundering and terrorist financing

B) Trade financing only

C) Military financing

D) None

Answer: A) Combating money laundering and terrorist financing

Has India been blacklisted by FATF?

A) No

B) Yes

C) Temporarily

D) None

Answer: A) No

What is the Comprehensive and Progressive Agreement for Trans-Pacific Partnership (CPTPP)?

A) Trade agreement among Asia-Pacific countries

B) Military pact

C) Environmental treaty

D) None

Answer: A) Trade agreement among Asia-Pacific countries

Is India a member of CPTPP?

A) No

B) Yes

C) Observer

D) None

Answer: A) No

What is the United Nations Convention on the Law of the Sea (UNCLOS)?

A) Treaty governing maritime rights and responsibilities

B) Military alliance treaty

C) Trade agreement

D) None

Answer: A) Treaty governing maritime rights and responsibilities

Has India ratified UNCLOS?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What do the Geneva Conventions primarily deal with?

A) The laws of armed conflict and protection of war victims

B) Trade regulations

C) Maritime boundaries

D) None

Answer: A) The laws of armed conflict and protection of war victims

How many Geneva Conventions are recognized?

A) Four

B) Two

C) Six

D) Ten

Answer: A) Four

Is India a party to the Geneva Conventions?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the Nuclear Suppliers Group (NSG)?

A) A group of nuclear supplier countries controlling export of nuclear materials

B) Military alliance

C) Trade cartel

D) None

Answer: A) A group of nuclear supplier countries controlling export of nuclear materials

Has India been granted NSG membership?

A) No

B) Yes

C) Pending

D) None

Answer: A) No

What is the significance of the NSG for India?

A) Facilitates nuclear trade and technology transfer

B) Controls India's nuclear arsenal

C) Military coordination

D) None

Answer: A) Facilitates nuclear trade and technology transfer

India has signed a Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty (CTBT)?

A) No, India has signed but not ratified

B) Yes

C) No

D) None

Answer: A) No, India has signed but not ratified

What is the main obstacle to CTBT ratification by India?

A) Perceived security concerns

B) Economic sanctions

C) Lack of interest

D) None

Answer: A) Perceived security concerns

What is the Fissile Material Cut-off Treaty (FMCT)?

A) A treaty to prohibit further production of fissile material for nuclear weapons

B) Trade agreement

C) Military pact

D) None

Answer: A) A treaty to prohibit further production of fissile material for nuclear weapons

Has FMCT been negotiated?

A) No, negotiations are ongoing

B) Yes, it is in force

C) No interest by any country

D) None

Answer: A) No, negotiations are ongoing

What is India's stance on FMCT?

A) Supportive with conditions on verification

B) Opposed completely

C) Indifferent

D) None

Answer: A) Supportive with conditions on verification

What is the Trade Facilitation Agreement (TFA) under WTO?

A) Agreement to simplify and modernize customs procedures

B) Trade embargo

C) Military alliance

D) None

Answer: A) Agreement to simplify and modernize customs procedures

Has India ratified the TFA?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the purpose of the World Intellectual Property Organization (WIPO)?

A) Promote protection of intellectual property rights

B) Trade regulation

C) Military technology sharing

D) None

Answer: A) Promote protection of intellectual property rights

Is India a member of WIPO?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What are the main sectors affected by India’s Trade Agreements?

A) Agriculture, textiles, IT services, manufacturing

B) Military only

C) Cultural products only

D) None

Answer: A) Agriculture, textiles, IT services, manufacturing

What is the most significant bilateral trade agreement India has?

A) India-Singapore Comprehensive Economic Cooperation Agreement

B) India-Pakistan trade agreement

C) India-China trade free zone

D) None

Answer: A) India-Singapore Comprehensive Economic Cooperation Agreement

What is the Regional Comprehensive Economic Partnership (RCEP)?

A) Trade agreement among Asia-Pacific nations

B) Military pact

C) Cultural exchange forum

D) None

Answer: A) Trade agreement among Asia-Pacific nations

Has India joined RCEP?

A) No, India withdrew citing trade concerns

B) Yes

C) Pending

D) None

Answer: A) No, India withdrew citing trade concerns

What is India’s position on multilateral trade agreements?

A) Supportive if beneficial to domestic industry and growth

B) Opposed completely

C) Indifferent

D) None

Answer: A) Supportive if beneficial to domestic industry and growth

What is the Paris Agreement?

A) International treaty on climate change aiming to limit global warming

B) Trade agreement

C) Military defense treaty

D) None

Answer: A) International treaty on climate change aiming to limit global warming

Has India ratified the Paris Agreement?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is India’s Nationally Determined Contribution (NDC) under the Paris Agreement?

A) To reduce emissions intensity and increase renewable energy

B) No commitments

C) Only economic growth goals

D) None

Answer: A) To reduce emissions intensity and increase renewable energy

What is the United Nations Framework Convention on Climate Change (UNFCCC)?

A) International environmental treaty addressing climate change

B) Trade agreement

C) Military cooperation treaty

D) None

Answer: A) International environmental treaty addressing climate change

Is India a signatory to the UNFCCC?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is the purpose of the Cartagena Protocol on Biosafety?

A) To regulate the transboundary movement of genetically modified organisms

B) Trade regulation

C) Military biological weapons regulation

D) None

Answer: A) To regulate the transboundary movement of genetically modified organisms

Is India a member of the Cartagena Protocol?

A) Yes

B) No

C) Not yet ratified

D) None

Answer: A) Yes

What is the Sendai Framework for Disaster Risk Reduction?

A) Global agreement to reduce disaster risk and losses

B) Military pact

C) Trade agreement

D) None

Answer: A) Global agreement to reduce disaster risk and losses

Has India adopted the Sendai Framework?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the Convention on Biological Diversity (CBD)?

A) Treaty for conservation and sustainable use of biodiversity

B) Trade regulation

C) Military treaty

D) None

Answer: A) Treaty for conservation and sustainable use of biodiversity

Is India a party to the CBD?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is Indo-Pacific Economic Framework (IPEF)?

A) A US-led initiative including India for trade cooperation in Indo-Pacific

B) Military alliance

C) Cultural grouping

D) None

Answer: A) A US-led initiative including India for trade cooperation in Indo-Pacific

What is India’s major objective in joining IPEF?

A) To enhance trade and economic integration without binding commitments

B) Military cooperation

C) Cultural alliances

D) None

Answer: A) To enhance trade and economic integration without binding commitments

What is the significance of India’s participation in the G20 Summit?

A) Representation of emerging economies in global economic governance

B) Military alliance

C) Trade sanctions

D) None

Answer: A) Representation of emerging economies in global economic governance

Which international agreement India signed to protect intellectual property?

A) TRIPS (Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights)

B) WTO trade agreement

C) None

D) Nuclear non-proliferation treaty

Answer: A) TRIPS (Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights)

What is the objective of the International Health Regulations (IHR) 2005?

A) To prevent and respond to public health risks that could cross borders

B) Trade regulations

C) Military health monitoring

D) None

Answer: A) To prevent and respond to public health risks that could cross borders

Which international agreement governs commercial aviation rights?

A) Open Skies Treaty

B) Montreal Convention

C) Warsaw Convention

D) None

Answer: A) Open Skies Treaty

What does the Montreal Protocol relate to?

A) Ozone layer protection

B) Trade tariffs

C) Investment treaties

D) None

Answer: A) Ozone layer protection

Has India ratified the Montreal Protocol?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the main goal of the Basel Convention?

A) Control transboundary movements and disposal of hazardous wastes

B) Trade facilitation

C) Arms control

D) None

Answer: A) Control transboundary movements and disposal of hazardous wastes

Is India a party to the Basel Convention?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What does the Kyoto Protocol address?

A) Reduction of greenhouse gas emissions

B) Trade agreements

C) Military alliances

D) None

Answer: A) Reduction of greenhouse gas emissions

Has India ratified the Kyoto Protocol?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

The Paris Agreement aims to limit global temperature rise to below:

A) 2 degrees Celsius

B) 5 degrees Celsius

C) 3 degrees Celsius

D) None

Answer: A) 2 degrees Celsius

What does the International Atomic Energy Agency (IAEA) do?

A) Promote peaceful use of nuclear energy and prevent proliferation

B) Military alliance

C) Trade organization

D) None

Answer: A) Promote peaceful use of nuclear energy and prevent proliferation

Is India a member of the IAEA?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is India’s stance on the Non-Proliferation Treaty (NPT)?

A) India has not signed it citing discriminatory nature

B) Full member

C) Signatory with conditions

D) None

Answer: A) India has not signed it citing discriminatory nature

What is the Missile Technology Control Regime (MTCR)?

A) A multilateral export control regime to prevent missile proliferation

B) Trade agreement

C) Military pact

D) None

Answer: A) A multilateral export control regime to prevent missile proliferation

Has India joined the MTCR?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the Nuclear Suppliers Group (NSG) role?

A) Control nuclear technology exports

B) Military alliance

C) Trade regulator

D) None

Answer: A) Control nuclear technology exports

What is the Comprehensive Test Ban Treaty (CTBT) about?

A) Prohibiting all nuclear explosions for testing

B) Trade agreement

C) Military alliance

D) None

Answer: A) Prohibiting all nuclear explosions for testing

Has the CTBT entered into force?

A) No, pending ratification by key states including India

B) Yes

C) No

D) None

Answer: A) No, pending ratification by key states including India

What is the Biological Weapons Convention (BWC)?

A) Treaty banning biological weapons development and use

B) Trade deal

C) Military pact

D) None

Answer: A) Treaty banning biological weapons development and use

Is India a party to the BWC?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What does the Chemical Weapons Convention (CWC) prohibit?

A) Development, production, and stockpiling of chemical weapons

B) Trade restrictions

C) Military alliances

D) None

Answer: A) Development, production, and stockpiling of chemical weapons

Has India ratified the CWC?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the main objective of the Convention on International Trade in Endangered Species (CITES)?

A) Regulate trade in endangered species

B) Economic trade

C) Military cooperation

D) None

Answer: A) Regulate trade in endangered species

Has India ratified CITES?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is the role of the International Labour Organization (ILO)?

A) Promote fair labor standards and social protection

B) Military alliance

C) Trade regulation

D) None

Answer: A) Promote fair labor standards and social protection

Is India a member of the ILO?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is the Multilateral Investment Guarantee Agency (MIGA)?

A) Provides political risk insurance to foreign investors

B) Trade organization

C) Military alliance

D) None

Answer: A) Provides political risk insurance to foreign investors

Is India a member of MIGA?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

The Trans-Pacific Partnership (TPP) aimed to:

A) Establish a trade agreement among Pacific nations

B) Military alliance

C) Scientific cooperation

D) None

Answer: A) Establish a trade agreement among Pacific nations

Has India joined the TPP?

A) No

B) Yes

C) Joined but withdrew

D) None

Answer: A) No

What is the main focus of the Financial Stability Board (FSB)?

A) Promote international financial stability

B) Military cooperation

C) Trade regulation

D) None

Answer: A) Promote international financial stability

Is India a member of the FSB?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is the Convention on the Elimination of all Forms of Discrimination Against Women (CEDAW)?

A) International treaty on women's rights

B) Trade agreement

C) Military alliance

D) None

Answer: A) International treaty on women's rights

Has India ratified CEDAW?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What does the UN Convention against Corruption aim to do?

A) Prevent and combat corruption globally

B) Trade control

C) Military cooperation

D) None

Answer: A) Prevent and combat corruption globally

Is India a signatory to the UN Convention against Corruption?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is the primary function of the International Civil Aviation Organization (ICAO)?

A) Regulate international air transport

B) Military air operations

C) Trade agreements

D) None

Answer: A) Regulate international air transport

Is India a member of ICAO?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What does the Nagoya Protocol address?

A) Access and benefit-sharing of genetic resources

B) Trade regulations

C) Military cooperation

D) None

Answer: A) Access and benefit-sharing of genetic resources

Has India ratified the Nagoya Protocol?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the main aim of the Basel Ban Amendment?

A) Prohibit hazardous waste exports from developed to developing countries

B) Promote trade

C) Military alliance

D) None

Answer: A) Prohibit hazardous waste exports from developed to developing countries

Is India a party to the Basel Ban Amendment?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What does the International Treaty on Plant Genetic Resources aim to protect?

A) Biodiversity and plant genetic resources for food and agriculture

B) Trade secrecy

C) Military technology

D) None

Answer: A) Biodiversity and plant genetic resources for food and agriculture

Is India a member of the International Treaty on Plant Genetic Resources?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What is the purpose of the Rotterdam Convention?

A) To promote shared responsibility in the international trade of hazardous chemicals

B) Fair trade

C) Military export control

D) None

Answer: A) To promote shared responsibility in the international trade of hazardous chemicals

Is India a party to the Rotterdam Convention?

A) Yes

B) No

C) Observer

D) None

Answer: A) Yes

What does the Stockholm Convention regulate?

A) Persistent organic pollutants (POPs)

B) Trade tariffs

C) Military weapons

D) None

Answer: A) Persistent organic pollutants (POPs)

Has India ratified the Stockholm Convention?

A) Yes

B) No

C) Pending

D) None

Answer: A) Yes

What is the main goal of the UN Framework Convention on Climate Change (UNFCCC)?

A) Stabilize greenhouse gas concentrations to prevent dangerous interference with the climate system

B) Trade regulation

C) Military alliances

D) None

Answer: A) Stabilize greenhouse gas concentrations to prevent dangerous interference with the climate system

Which international agreement aims to stop sale and transfer of landmines?

A) Ottawa Treaty

B) Paris Agreement

C) Kyoto Protocol

D) None

Answer: A) Ottawa Treaty

Has India signed the Ottawa Treaty?
- A) No
- B) Yes
- C) Pending
- D) None
- Answer: A) No

What is the central theme of geopolitics of technology?

A) How technology influences global power dynamics

B) Military control of technology

C) Isolation from global tech

D) None of the above

Answer: A) How technology influences global power dynamics

What technology is central to modern geopolitical competition?

A) Artificial Intelligence (AI)

B) Steam engines

C) Telegraphs

D) None

Answer: A) Artificial Intelligence (AI)

What is meant by Data Free Flow with Trust (DFFT)?

A) Unrestricted data movement with privacy protections

B) Military use of data

C) Data restrictions among states

D) None

Answer: A) Unrestricted data movement with privacy protections

Which international forum promotes Data Free Flow with Trust?

A) G20

B) NATO

C) BRICS

D) None

Answer: A) G20

What challenges does DFFT face?

A) Privacy and security concerns

B) Economic expenses

C) Lack of technology

D) None

Answer: A) Privacy and security concerns

How is religion and culture used as a tool of soft power?

A) By promoting national values and attracting others

B) Military domination

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) By promoting national values and attracting others

Which Indian cultural elements are considered soft power?

A) Yoga, Bollywood, cuisine

B) Military hardware

C) Trade tariffs

D) None

Answer: A) Yoga, Bollywood, cuisine

What impact does soft power have on foreign relations?

A) Creates attraction and influence without coercion

B) Forces compliance

C) Creates trade deficits

D) None

Answer: A) Creates attraction and influence without coercion

What is India’s draft Arctic policy mainly focused on?

A) Environmental protection and sustainable development

B) Military expansion

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Environmental protection and sustainable development

Why is the Arctic region important for India?

A) Climate impact and shipping routes

B) Military bases

C) Oil drilling only

D) None

Answer: A) Climate impact and shipping routes

What is minilateralism?

A) Cooperation among a few like-minded countries

B) Large multinational unions

C) Trade embargo blocs

D) None

Answer: A) Cooperation among a few like-minded countries

Which grouping is an example of minilateralism?

A) QUAD

B) UNGA

C) WTO

D) None

Answer: A) QUAD

What is the "One Sun, One World, One Grid" initiative?

A) Pan-global clean energy grid initiative

B) Military surveillance system

C) Trade pact

D) None

Answer: A) Pan-global clean energy grid initiative

What are the benefits of a global solar grid?

A) Reliable renewable energy and decarbonization

B) Military power

C) Trade sanctions

D) None

Answer: A) Reliable renewable energy and decarbonization

What is the major challenge in global energy grids?

A) Infrastructure and regulatory issues

B) Lack of interest

C) Military conflicts

D) None

Answer: A) Infrastructure and regulatory issues

Which country leads the development of the Arctic in the global arena?

A) Russia

B) India

C) China

D) None

Answer: A) Russia

What is the geopolitical implication of technology for emerging powers?

A) Ability to challenge established global powers

B) No impact

C) Economic decline

D) None

Answer: A) Ability to challenge established global powers

How is 5G technology geopolitically sensitive?

A) It controls critical communication infrastructure

B) Nobody cares

C) Purely commercial

D) None

Answer: A) It controls critical communication infrastructure

What is India’s stance towards global governance of data?

A) Supportive of balanced data flow with privacy protection

B) Total data openness

C) Data isolationism

D) None

Answer: A) Supportive of balanced data flow with privacy protection

What is the concept of “Digital Sovereignty”?

A) Control of digital infrastructure and data by a nation

B) Complete internet freedom

C) Global data sharing without restrictions

D) None

Answer: A) Control of digital infrastructure and data by a nation

How does India aim to use its diaspora as a resource?

A) For investment, technology transfer, and soft power

B) Military recruitment

C) Trade embargo

D) None

Answer: A) For investment, technology transfer, and soft power

What role does the Indo-Pacific region have in India’s contemporary foreign policy?

A) Strategic and economic priority

B) Isolationist zone

C) Military exclusion

D) None

Answer: A) Strategic and economic priority

What is the significance of the rise of multilateral minilateralism?

A) Flexible cooperation for shared interests

B) Large bloc rivalry

C) Military alliances only

D) None

Answer: A) Flexible cooperation for shared interests

What is the main goal of technological diplomacy?

A) Promote technology cooperation and manage conflicts

B) Military dominance

C) Trade sanctions

D) None

Answer: A) Promote technology cooperation and manage conflicts

How is climate change influencing India's foreign policy?

A) Increasing cooperation on environmental issues

B) No influence

C) Trade reduction

D) None

Answer: A) Increasing cooperation on environmental issues

What is India's ambition in space diplomacy?

A) Collaboration on peaceful space exploration and technology

B) Military space dominance

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Collaboration on peaceful space exploration and technology

What is India’s target for renewable energy capacity by 2030?

A) 450 GW

B) 100 GW

C) 50 GW

D) None

Answer: A) 450 GW

What is the significance of the 'Digital India' initiative for foreign policy?

A) Enhances technology adoption and global partnerships

B) Military focus only

C) Trade restrictions

D) None

Answer: A) Enhances technology adoption and global partnerships

What is the term "Geopolitics of technology" referring to in India’s context?

A) Using technology as a tool for power balance and influence

B) Total isolation

C) Purely economic factors

D) None

Answer: A) Using technology as a tool for power balance and influence

Which emerging technology is referred to as key for future global dominance?

A) Artificial Intelligence

B) Coal mining

C) Steam engines

D) None

Answer: A) Artificial Intelligence

What is one implication of the rise of AI in geopolitics?

A) Shifts in military and economic power

B) No implications

C) Purely academic interest

D) None

Answer: A) Shifts in military and economic power

What is the foundation of India’s soft power diplomacy?

A) Culture, democracy, and pluralism

B) Military strength

C) Economic sanctions

D) None

Answer: A) Culture, democracy, and pluralism

How is COVID-19 affecting India’s foreign policy trajectory?

A) Emphasizing self-reliance and technology in global cooperation

B) Military isolationism

C) Trade embargo

D) None

Answer: A) Emphasizing self-reliance and technology in global cooperation

What is the importance of "One Sun, One World, One Grid" for India?

A) Energy security and global power grid integration

B) Military alliance

C) Trade restricted zone

D) None

Answer: A) Energy security and global power grid integration

What is India's approach towards the governance of emerging technologies?

A) Advocating for ethical and equitable use

B) Blocking technology imports

C) Military applications only

D) None

Answer: A) Advocating for ethical and equitable use

How does the rise of tech giants impact global geopolitics?

A) Shift in power from states to multinational corporations

B) No effect

C) Only economic impact

D) None

Answer: A) Shift in power from states to multinational corporations

What is the significance of multilateralism in India's contemporary foreign policy?

A) Engagement with multiple global institutions and partnerships

B) Isolation

C) Only bilateral relations

D) None

Answer: A) Engagement with multiple global institutions and partnerships

What is an example of a minilateral cooperative grouping India participates in?

A) QUAD

B) NATO

C) SAARC

D) None

Answer: A) QUAD

What type of technological cooperation has India engaged with other countries recently?

A) Space technology, AI, and health technology

B) Weapon manufacturing only

C) Agriculture only

D) None

Answer: A) Space technology, AI, and health technology

What is India's vision for data governance internationally?

A) Balanced approach protecting privacy and promoting flow

B) Data sovereignty only

C) Total openness with no controls

D) None

Answer: A) Balanced approach protecting privacy and promoting flow

How does India integrate climate action in its foreign policy?

A) Active participation in global climate agreements

B) Climate denial

C) Unilateral action only

D) None

Answer: A) Active participation in global climate agreements

What has been the impact of the rise of China on India’s foreign policy?

A) Strategic balancing through alliances and regional engagements

B) Isolation from neighbors

C) Military aggression only

D) None

Answer: A) Strategic balancing through alliances and regional engagements

What is the meaning of "Smart Power" in India’s strategic policy?

A) Combination of hard and soft power

B) Military strength only

C) Cultural influence only

D) None

Answer: A) Combination of hard and soft power

What region has gained increased focus in India’s contemporary diplomacy?

A) Indo-Pacific

B) South America

C) Europe only

D) None

Answer: A) Indo-Pacific

What is India’s main goal in the Indo-Pacific region?

A) Security cooperation and economic engagement

B) Military dominance

C) Isolation

D) None

Answer: A) Security cooperation and economic engagement

How has technology changed foreign policy decision-making?

A) Enabled real-time data sharing and analytics

B) No change

C) Slowed diplomacy

D) None

Answer: A) Enabled real-time data sharing and analytics

What is the significance of cultural diplomacy in India’s foreign relations?

A) Enhances India’s image and soft power globally

B) Military strategy

C) Trade sanctions

D) None

Answer: A) Enhances India’s image and soft power globally

How does the Indian diaspora contribute to India’s foreign policy?

A) Economic investments and lobbying

B) Military recruitment

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Economic investments and lobbying

What role does cybersecurity play in India’s geopolitics?

A) Critical for national security and defense

B) None

C) Only commercial

D) None

Answer: A) Critical for national security and defense

India’s “Digital Diplomacy” focuses on:

A) Using digital platforms to engage with global publics

B) Military cyberattacks

C) Trade restrictions

D) None

Answer: A) Using digital platforms to engage with global publics

Which initiative represents India’s efforts towards global clean energy?

A) International Solar Alliance (ISA)

B) Arms trade treaty

C) Military alliance

D) None

Answer: A) International Solar Alliance (ISA)

What is the primary goal of the International Solar Alliance?

A) Promote solar energy development among member countries

B) Military cooperation

C) Trade sanctions

D) None

Answer: A) Promote solar energy development among member countries

How is India addressing global health diplomacy?

A) Vaccine Maitri and global health partnerships

B) Isolation

C) Trade restrictions

D) None

Answer: A) Vaccine Maitri and global health partnerships

What is the focus of India’s humanitarian diplomacy?

A) Disaster relief, health aid, and development assistance

B) Military intervention

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Disaster relief, health aid, and development assistance

How has climate change influenced India’s energy diplomacy?

A) Promote renewable energy and energy efficiency

B) Increase coal exports

C) None

D) None

Answer: A) Promote renewable energy and energy efficiency

What is the significance of artificial intelligence in India’s foreign policy?

A) Enhancing economic competitiveness and security

B) Military only

C) None

D) None

Answer: A) Enhancing economic competitiveness and security

How is India engaging in space diplomacy?

A) Collaboration in space exploration and satellite technology

B) Military space dominance

C) Trade embargoes

D) None

Answer: A) Collaboration in space exploration and satellite technology

What role does economic diplomacy play in India’s contemporary relations?

A) Drives trade, investment, and economic cooperation

B) Military alliances only

C) Cultural exchange only

D) None

Answer: A) Drives trade, investment, and economic cooperation

What is the significance of the Indo-Pacific strategy for India?

A) To counterbalance China’s influence

B) Isolation of Southeast Asia

C) Military occupation

D) None

Answer: A) To counterbalance China’s influence

What does India emphasize in its post-COVID foreign policy?

A) Resilience, self-reliance, and multilateral cooperation

B) Military expansion only

C) Complete closure of borders

D) None

Answer: A) Resilience, self-reliance, and multilateral cooperation

What is the core idea behind India’s concept of “Atmanirbhar Bharat” in external engagement?

A) Self-reliance with selective global integration

B) Total autarky and no trade

C) Only military self-reliance

D) Cultural isolation

Answer: A) Self-reliance with selective global integration

How does India view data in the context of national security?

A) As a strategic asset that must be protected

B) As irrelevant to security

C) Only as a commercial commodity

D) None

Answer: A) As a strategic asset that must be protected

Which sector is central to India’s ambition to become a global tech hub?

A) Digital services and IT

B) Coal mining

C) Textile handicrafts only

D) None

Answer: A) Digital services and IT

What does India aim to achieve through its participation in global digital governance debates?

A) Fair, inclusive, and secure digital order

B) Exclusive control

C) No regulations

D) None

Answer: A) Fair, inclusive, and secure digital order

What is a key concern for India in cross-border data flows?

A) Privacy and security of citizens’ data

B) Only server costs

C) Lack of cables

D) None

Answer: A) Privacy and security of citizens’ data

How does India use cultural festivals abroad?

A) To showcase soft power and strengthen ties

B) For military recruitment

C) For trade embargoes

D) None

Answer: A) To showcase soft power and strengthen ties

What is the purpose of India’s digital public infrastructure (like UPI) in foreign policy projection?

A) As a model for other developing countries

B) Only domestic use

C) Military application

D) None

Answer: A) As a model for other developing countries

How does India see its role in the “Global South” in contemporary developments?

A) As a voice and leader for developing countries

B) As a neutral observer only

C) As an isolated actor

D) None

Answer: A) As a voice and leader for developing countries

What is a major opportunity for India in the geopolitics of technology?

A) Becoming a trusted provider of digital solutions

B) Reducing all exports

C) Focusing only on primary commodities

D) None

Answer: A) Becoming a trusted provider of digital solutions

How does India balance between major powers in tech domains?

A) Strategic autonomy and diversified partnerships

B) Total alignment with one bloc

C) Isolation

D) None

Answer: A) Strategic autonomy and diversified partnerships

What role does education play in India’s soft power strategy?

A) Attracting foreign students and academic collaborations

B) Only domestic reforms

C) Military training

D) None

Answer: A) Attracting foreign students and academic collaborations

How is India leveraging start-ups in its external image?

A) As symbols of innovation and entrepreneurship

B) Only for domestic jobs

C) Not linked to foreign policy

D) None

Answer: A) As symbols of innovation and entrepreneurship

What is a key principle in India’s draft Arctic policy?

A) Peaceful, sustainable, and science-based engagement

B) Military occupation

C) Resource grabbing only

D) None

Answer: A) Peaceful, sustainable, and science-based engagement

Why is the Arctic important for India’s climate concerns?

A) Changes there affect monsoons and sea levels

B) No link with India

C) Only for tourism

D) None

Answer: A) Changes there affect monsoons and sea levels

What is one risk of excessive dependence on foreign digital platforms?

A) Vulnerability to external pressure and surveillance

B) Trade surplus

C) Greater privacy

D) None

Answer: A) Vulnerability to external pressure and surveillance

What is a key driver behind the rise of minilateral platforms like QUAD?

A) Slow progress and gridlock in large multilateral forums

B) Desire to end diplomacy

C) Exclusive trade goals

D) None

Answer: A) Slow progress and gridlock in large multilateral forums

How does India intend to use “One Sun, One World, One Grid” diplomatically?

A) To lead a global coalition on green energy

B) To monopolize fossil fuels

C) To restrict power flows

D) None

Answer: A) To lead a global coalition on green energy

What is an example of India combining hard and soft power (smart power)?

A) Using its navy for disaster relief and humanitarian missions

B) Only arms purchases

C) Only film exports

D) None

Answer: A) Using its navy for disaster relief and humanitarian missions

In the context of DFFT, what does “trust” primarily refer to?

A) Assurance of privacy, security, and rule-based use of data

B) Free military access

C) Zero regulation

D) None

Answer: A) Assurance of privacy, security, and rule-based use of data

How is religion used positively in India’s soft power toolkit?

A) Promoting interfaith dialogue and spiritual traditions

B) For coercion

C) For sanctions

D) None

Answer: A) Promoting interfaith dialogue and spiritual traditions

What is one concern about weaponization of technology internationally?

A) Cyber attacks on critical infrastructure

B) Lower telecom bills

C) Better entertainment

D) None

Answer: A) Cyber attacks on critical infrastructure

How does India view supply chain resilience in contemporary geopolitics?

A) Diversification away from overdependence on any one country

B) Concentration in one country

C) Ending all imports

D) None

Answer: A) Diversification away from overdependence on any one country

What is an example of India’s contribution to global digital public goods?

A) Sharing experience of platforms like Aadhaar/UPI with other nations

B) Hiding its technologies

C) Only importing platforms

D) None

Answer: A) Sharing experience of platforms like Aadhaar/UPI with other nations

In the context of contemporary developments, what does “techno-nationalism” imply?

A) Linking technological capacity with national power and identity

B) Abandoning technology

C) Only cultural pride

D) None

Answer: A) Linking technological capacity with national power and identity

How can India benefit from the global focus on climate and green technology?

A) Attract investment and lead in renewables

B) Only lose industries

C) No benefit

D) None

Answer: A) Attract investment and lead in renewables

What is one way India counters disinformation in contemporary diplomacy?

A) Active digital outreach and fact-based communication

B) Censorship only

C) Ignoring social media

D) None

Answer: A) Active digital outreach and fact-based communication

What does India seek in global rules for the internet?

A) Open, secure, stable, and inclusive cyberspace

B) Fragmented internet

C) Complete control by one state

D) None

Answer: A) Open, secure, stable, and inclusive cyberspace

Which contemporary trend has increased the importance of health security in foreign policy?

A) COVID-19 pandemic

B) Only financial crises

C) Space missions

D) None

Answer: A) COVID-19 pandemic

How does India use education scholarships for foreign students?

A) As a tool of soft power and long-term partnerships

B) For military recruitment

C) For trade embargoes

D) None

Answer: A) As a tool of soft power and long-term partnerships

What is a key objective of India’s contemporary technology partnerships with other countries?

A) Co-development and co-innovation

B) Pure dependence on imports

C) Export of raw materials only

D) None

Answer: A) Co-development and co-innovation

How does India perceive its role in shaping norms for emerging technologies like AI?

A) As a responsible stakeholder advocating ethical use

B) As a passive observer

C) As an opponent of regulation

D) None

Answer: A) As a responsible stakeholder advocating ethical use

What aspect of culture is increasingly used in India’s external branding?

A) Yoga, Ayurveda, and wellness tourism

B) Only classical dance

C) Only defense expos

D) None

Answer: A) Yoga, Ayurveda, and wellness tourism

Why are undersea cables important in the geopolitics of technology?

A) They carry most of the world’s internet traffic

B) Only for fishing

C) Only for military ships

D) None

Answer: A) They carry most of the world’s internet traffic

What is a risk for India if excluded from key tech standard-setting bodies?

A) Dependence on others’ standards and loss of influence

B) Cheaper technology

C) No impact

D) None

Answer: A) Dependence on others’ standards and loss of influence

How can India convert its demographic dividend into geopolitical advantage?

A) Skilling youth in technology and global services

B) Restricting education

C) Reducing jobs

D) None

Answer: A) Skilling youth in technology and global services

What does “platform power” refer to in contemporary geopolitics?

A) Influence of large digital platforms over users and states

B) Only power stations

C) Shipping ports

D) None

Answer: A) Influence of large digital platforms over users and states

How does India use disaster relief operations regionally?

A) As a tool for goodwill and regional leadership

B) For territorial expansion

C) For sanctions

D) None

Answer: A) As a tool for goodwill and regional leadership

What is one challenge India faces in adopting cutting-edge technologies?

A) Infrastructure gaps and digital divide

B) Lack of interest

C) No skilled manpower

D) None

Answer: A) Infrastructure gaps and digital divide

In contemporary developments, what is India’s broad foreign policy goal?

A) To remain strategically autonomous while deepening partnerships

B) To join a single bloc

C) To exit all global forums

D) None

Answer: A) To remain strategically autonomous while deepening partnerships

How does India see the link between technology and sovereignty today?
- A) Control over critical technologies is essential for strategic autonomy
- B) Technology has no link with sovereignty
- C) Only culture defines sovereignty
- D) None
- Answer: A) Control over critical technologies is essential for strategic autonomy